<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://AlanTuring001.github.io</id>
    <title>Alan Turing&apos;Blog</title>
    <updated>2020-03-10T06:09:26.563Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://AlanTuring001.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://AlanTuring001.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>你若盛开,蝴蝶自来;&lt;p&gt;
你若精彩,天自安排&lt;/p&gt;</subtitle>
    <logo>https://AlanTuring001.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://AlanTuring001.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Alan Turing&apos;Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[自传]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/zi-zhuan/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/zi-zhuan/">
        </link>
        <updated>2020-03-10T05:31:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这是所有传记的第一篇<br>
这一讲的主题是：</p>
<h2 id="特长生究竟何去何从">特长生究竟何去何从</h2>
<h3 id="从外人的视角看非竞赛类特长生">从外人的视角看非竞赛类特长生</h3>
<p>这真的是一个非常奇怪的想法。从老一辈来看，特长生就是那些成绩不好，懒得读书，天天混日子的学生。<br>
我们就以美术生为例。从民间的数据来看，每年从中央美院走上社会的人才有九百余人。中央美院作为中国最好的美院，培养出的人才都是全国在艺术领域的佼佼者。如果我们把视角放到全国，全国的美院多如牛毛，如果每个学院一年毕业1000个学生，那全国就有数以百计的人在学习美术。但是，中国每年又有多少艺术人能被人捧在手心？<br>
同时，艺术生不再是文化课不行的人的专利，越来越多成绩优秀的人才（尤其是女生）涌入艺术类竞赛。对他们来说，通过艺术走入清北何尝不是一种捷径？这样来看，中国每出一个优秀的艺术人，将会有多少人被垫在脚下？这个数据太可怕，几乎无法统计。想通过艺术走上巅峰的更是少之又少。<br>
就业难，出彩难，这必然成为艺术类职业的一大痛点。</p>
<p>烘培类亦是如此。如果学习糕点的目的仅仅在于饿不死，这到不至于，发家致富也不是没有可能性。但是，想要成为人上人，又何尝容易？<br>
烘培类倒是没有就业的难题。人们的生活水平不断提升，对糕点的需求肯定不少。但是，又有多少人能从一个普通人成为御用厨师？</p>
<h3 id="竞赛类">竞赛类</h3>
<p>如果我们把视角转入竞赛类，我们将会更加迷茫。<br>
竞赛类与艺术类不同，这就是尖子之间刀光剑影的比拼。<br>
我学习信竞已经是第四个年头了。但是从来没有出彩过。我承认，这和我的懒惰有千丝万缕的联系，但是，不得不说，这和师资力量是密不可分的。<br>
这其实就是前几年百度老总李彦宏在《开讲啦》提到的资源不平等。当年的太原书店有满满一柜子关于计算机的书，如今的百度真的解决了这个问题了吗？事实上没有。<br>
百度公司确实做到了知识公有化，使得大部分的网民能享受到网络带来的便利。但是师资公有化了吗？没有。老师和书不一样，知识可以通过种种形式出现，但是老师不行。老师要吃饭，好的老师就是靠关系。杭州人可以有数十所优秀高中提供选择，北京人上北大招分远低于其他省份。这叫近水楼台先得月。<br>
对于没有这样资源的处在普通底层的我们能做的，也许只有珍惜一且好的机会了吧。</p>
<p>但是，对于信竞来说，这些年正处在动乱的状态。NOIP的取消对信竞生来说无疑是一种打击（当然现在复活了）。但是，我们如果居安思危，如果有一天，竞赛真的取消了，我们又该何去何从？面对家长的不支持，我们又该何去何从？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[传记总序]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/传记/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/传记/">
        </link>
        <updated>2020-03-06T13:21:11.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>接下来，我们将要更新的是人物传记。<br>
主要记载了我发生在我身边的事，以及身边的小伙伴们。<br>
如果没有被写到，可能是不好写，可能是不熟悉，可能是不能写。<br>
如果想被写到，请私信我哦！！！</p>
<h2 id="注意">注意</h2>
<p>我写传记的目的仅仅在于记录身边事，如果被写到的您觉得这样侵犯了您的隐私，请联系我，我将删除。<br>
这些传记仅仅是对过去青春的回忆，对各种人的总结。</p>
<h2 id="目录如果有超链接说明已经被更新">目录(如果有超链接，说明已经被更新)</h2>
<p>（顺序不分先后）<br>
zr<br>
wyy<br>
cwh<br>
zxb<br>
zzz<br>
cxy<br>
wyn</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[卖火柴的小女孩(转载)]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/其他/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/其他/">
        </link>
        <updated>2020-03-05T13:20:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>天冷极了，下着雪，又快黑了。这是NOIP的前夜。在这又冷又黑的晚上，一个衣衫破烂的小女孩在机房敲着代码。她从班里逃出来的时候还拿着一本算导，但是有什么用呢？那是一本很破旧的书——那么大，一向是她妈妈垫桌角的。她默写SPFA的时候，年级主任突然冲进机房，吓得她把算导都丢掉了。书叫一个学数竞捡起来拿着跑了。他说，他可以用那本书当草纸，证明切比雪夫定理。小女孩只好自己写二叉堆，一双小脚冻得红一块青一块的。她面前的草纸堆得满满的，上面全是DP转移方程。这一整天，没有一个OJ让她AC一道题，她已经交了32遍采药了。</p>
<p>可怜的小女孩！她又冷又饿，浑身战栗地写着二叉堆。CRT显示器发出的光落在她的枯黄的长头发上，那干枯的头发打成卷儿披在肩上，看上去就像二叉树，不过她没注意这些。每个显示器里都透出光来，机房里飘着一股CPU发糊的怪味，因为这是NOIP前夜——她可忘不了这个。 她在主函数前面停了下来，蜷着趴在键盘上。她觉得更冷了。她不敢回家，因为她还没调完二叉堆，没写对一个DP方程，教练一定会骂她的。再说，换成别的数据结构，一样写不出来。这些题都太水，虽然神犇都写过题解了，但是题解上一般都只有三个字：傻X题。</p>
<p>她几乎绝望了。啊，哪怕一个函数不会RE，对她也是有好处的！她每写一遍程序，跑出来的结果就不一样，要是她有数据，她就知道哪一个程序是算对了的。她得不到数据了，因为机房上不去网了，全校的网速都让隔壁的年级主任拿来下小电影了。如果能保证下一个程序能AC，她就敢再写几十KB的代码，但是她是不敢啊，她怕又算出来一个奇葩的结果来。<br>
她新建了一个cpp重写了程序。编译通过了了，样例过了。这次，她感觉自己站在IOI的考场中AK。学校的大门上，贴着“我校学生以国际金牌向110周年校庆献礼”的条幅。在班级内的非诚勿扰中，全班男生都给她留了灯。这时候，程序又RE了，她面前只有cmd上的黑底白字。</p>
<p>她又写了一道模拟。这一回，她坐在美丽的二叉堆下。这棵二叉堆，比她在丽洁代码中看到的常数还要小，还    要短。眼前是许多优美动人的ASCII码，那些都是她写的程序，各种可爱的指针在跳跃着，满世界都是系统栈，都在向她眨眼睛。小女孩向眼前的系统栈伸出手去。这时候，眼前的ASCII码还在，条幅还在，指针还在，年级主任还是和蔼地微笑着。只见那些代码那些指针越升越高越升越高，最后成了在天空中闪烁的星星。有一颗星星落下来了，在天空中划出了一道细长的红光。 “有一个什么人快要死了。”小女孩说。唯一疼她的学姐保送之前告诉过她：一颗星星落下来，就有一个灵魂要到上帝那儿去了。她notepad++中又写了一个快排。这一回，她把能用的IDE都用了。学姐出现在亮光里，是那么温和，那么快乐。 “学姐！”小女孩叫起来，“啊！请把我带走吧！我知道，系统栈一溢出，您就会不见的，像那校门的条幅，浮点数的精度，循环队列的空间一个样，就会不见的！”她赶紧编译了5KB的高精度模板，要把学姐留住。一大把程序发出强烈的光，把机房照得跟白天一样明亮。学姐从来没有像现在这样温柔，这样美丽。她把小女孩抱起来，搂在怀里。她们俩在光明和快乐中飞走了，越飞越高，飞到那没有DP，没有图论，也没有数据结构的地方去了。第二天清晨，这个小女孩坐在机房里，两腮通红，嘴上带着微笑。她死了，在NOIP的前夜死了。NOIP Day1的太阳升起来了，照在她小小的尸体上。小女孩坐在那儿，显示器上还有一坨编译过的代码。“她想好好复习复赛。”人们说。谁也不知道她曾经看到过多么美丽的东西，她曾经多么幸福，跟着她学姐一起走向新世界的幸福中去。<br>
<strong>纪念过去的那段时光，纪念那段美好的旅程，纪念我的文灏大哥</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[日志]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/关于/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/关于/">
        </link>
        <updated>2020-03-05T13:18:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="2020-03-05">2020 - 03 - 05</h2>
<p>14:00 成功建立了博客，开始了我的博客旅程<br>
21:00 转载了第一篇文章</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-25T11:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>欢迎来到我的小站呀，很高兴遇见你！🤝</p>
</blockquote>
<h2 id="关于本站">🏠 关于本站</h2>
<p>这是AlanTuring的站点，欢迎大家关注！！！<br>
说句实话，能遇见大家都算是缘分。</p>
<h3 id="本站建立时间">本站建立时间</h3>
<p>本站建立与2020-03-05下午2时许。</p>
<h3 id="为何建立">为何建立</h3>
<p>机缘巧合，本人看到了洛谷（一个牛逼oj）日报上讲到了创建博客的方法，于是，就有了这个网站。</p>
<h3 id="注意">注意</h3>
<p>本站会有一些转载文章，会明确表明“转载”标签（当然，原创也会有“原创”标识）。欢迎您转发，但同时请您注意：当您转载这里的文章时（不管这里是转载还是原创，请标明“转载”）</p>
<h2 id="博主是谁">👨‍💻 博主是谁</h2>
<p><s>博主当然就是我啦！</s><br>
开个玩笑。本人是一名普通的中学生，平时喜欢写点东西，又没有一个平台。建立了之后，就可以快乐的日记啦！！！</p>
<h2 id="兴趣爱好">⛹ 兴趣爱好</h2>
<p>emmm，如果OI算的话。<br>
不过本人实在太菜。到目前为止还没有参加过复赛，luogu仍然是蓝名，曾经有上过绿，但是没多久就掉下来了。<br>
本人是一名有四年码龄的OIer,至于什么时候退役。。不知道</p>
<h2 id="联系我呀">📬 联系我呀</h2>
<h3 id="洛谷账号">洛谷账号：</h3>
<p>David_A_Haffman<br>
(最近可能会考虑换名字和头像，如果没有找到，大概就是AlanTuring了)</p>
<h3 id="qq">QQ：</h3>
<p>算了，不说。</p>
<h3 id="tel">Tel:</h3>
<p>别想了，QQ都不给你，这怎么可能呢。。。</p>
<h3 id="e-mail">E-mail</h3>
<p>tuxiaobai7789@126.com（<strong>相对</strong>常用，一般不用）<br>
tuxiaobai7789@163.com<br>
如果您有好的文章想要在这里发布，请QQ私信我或者邮箱发我。请勿骚扰。如果我觉得不错，会在这里发表哦！欢迎各位的来稿！</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>