<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://AlanTuring001.github.io</id>
    <title>Alan Turing&apos;Blog</title>
    <updated>2020-10-18T01:52:07.723Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://AlanTuring001.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://AlanTuring001.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>你若盛开,蝴蝶自来;&lt;p&gt;
你若精彩,天自安排&lt;/p&gt;</subtitle>
    <logo>https://AlanTuring001.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://AlanTuring001.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Alan Turing&apos;Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2020退役祭]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/2020-tui-yi-ji/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/2020-tui-yi-ji/">
        </link>
        <updated>2020-10-18T01:03:39.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>上个周日是CSP2020初赛。这两天收到了初赛成绩。</p>
</blockquote>
<p>我最早在小学六年级也就是2016年开始学编程。处于缘分，我以为别的社团不会要我，我就加入了学校的scratch社团。哪知从那时起我找到了自己的兴趣所在。在方城小郭老师的器重下，我也参加若干次scratch比赛，但最终也都没有获奖。但从那起，信竞大门向我打开。<br>
2015年冬，我妈妈给我报名了温州某老师网络课。当时也没想过竞赛，竞赛在当年也不热门。那时真真正正是把OI当成兴趣。在那里，我接受了信息学启蒙，为以后打下了基础。在这里，我也遇到了很多朋友：czx,zk, wyh, wz，是他们陪我走过了一段段春秋。他们也都走的很远，有的去了学军，有的去了温一中，有的去了绍兴（如果记错了别打我），有的还在WC中拿到了不错的成绩。只有我这个菜鸡连初赛都没过。<br>
2017年，我经czx介绍，注册了luogu账号。看着自己的名字从灰变成蓝，再从蓝变成绿，再看着他从绿边橙再变绿……就在今年10月12日，也就是比赛后的一天，我决定退役。很巧的是，我的咕值在那天更新了，我又上了橙。<br>
2017秋，我上了初一，网络课暂时告一段落。但是，在那三年里，我也去过很多地方：成都，温州，杭州，在那里，我也认识了很多朋友：coco，abs001,wjy,hqx。abs001也是温州网络课的同学，没想到还在温一中相遇了。他在初一就拿了pj1=,初二拿了tg1=，是当之无愧的吊打国集。<br>
2019冬，我进入wzcxb学习，也加入了校队。我以为，这里会是我梦开始的地方。在这里，我也见证了悲欢离合，认识了plk,sq,yhx,cll,yyl,chf，jcy,ywy等大佬，是他们陪伴我走过了这一年时光。这一年，我学会了很多，从数论到图论，从dij到tarjan，可惜的是，还没时间学念兹在兹两个月的线段树，也没打过CF。</p>
<hr>
<p>比赛已经结束了，班主任和家长也在极力劝阻我学OI，我的文化课也出现了较大的问题，我的OI生涯到此结束。我和一个朋友聊起我的OI史，他笑着说，故事很感人，但还是没成功。<br>
四年了，一路上，很多人看好我，很多人笑我，很多人不屑一顾，很多人同病相怜。<br>
凡是过往，皆为序章。爱所有人，信任少数人，不负任何人。感谢你们一路上的陪伴，祝你们拥有璀璨的未来。</p>
<hr>
<p>未来呢？未来我该怎么办？搞好文化课。<br>
四年了，这四年里，我为OI付出了太多，失去了很多机会：我放弃了加入三中朗诵，放弃了跆拳道比赛，放弃了国庆班会课的讲演，也是时候补回来了。今年，我加入了温中之声广播台，也成为科技创新部副部长（虽然只是用来开全会的）。退役不代表结束，退役只是一个新的开始。DP曾经说过：现在决定未来，未来与过去无关。AFO，那就以梦为马，不负韶华。</p>
<p>本来想说很多，千言万语汇成一句话：<s>爱我中华爱我中华爱我中华</s>不管前方的路有多苦，只要走的方向正确，不管多么崎岖不平，都比站在原地更接近幸福。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[李白：对不起，我不是一个好爸爸]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/li-bai-dui-bu-qi-wo-bu-shi-yi-ge-hao-ba-ba/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/li-bai-dui-bu-qi-wo-bu-shi-yi-ge-hao-ba-ba/">
        </link>
        <updated>2020-09-13T00:40:46.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<hr>
<h2 id="01">01</h2>
<p>唐，天宝七载。</p>
<p>东鲁兖州。</p>
<p>正值暮春时节，和风吹绿柳，暖日映花红。</p>
<p>一幢临街的酒楼前酒旗飘扬，车来人往。楼东一株桃树倚窗怒放，灼灼其华。</p>
<p>不多时，楼内转出一个十三四岁的少女，高鼻深目，神清骨秀。正当喜乐无忧之年，其眉宇间却颇有惆怅之色。</p>
<p>只见她行至桃树边，折下一截开得正旺的花枝，而后倚树望远，湛湛有神的双目热切地望着大路以南，似乎是在等候什么人。</p>
<p>红日西沉，她期盼的人一直没有出现。</p>
<p>大路上，一对手持纸鸢的父子从田野中兴尽而归，谈笑往还，高大的父亲边走边爱怜地帮手舞足蹈的孩子整理着散乱的发髻。</p>
<p>少女垂首，眼泪簌簌而下，手中的桃花被打湿，愈发娇艳。</p>
<p>此时，楼中又转出一位少年，与少女约略齐肩，然稚气未脱，显是更为年幼。他行至少女身旁不置一语，缓缓低下头，也哭了。</p>
<p>夕阳送来霞光万丈，两个少年在一树繁花下相对而泣。</p>
<h2 id="02">02</h2>
<p>此时，在金陵，一个四十多岁的中年男子正舟行江上。</p>
<p>清风徐徐，两岸的桑麻一片新绿，他却眉头紧蹙，无心赏看。</p>
<p>须臾，他从行装中抽出笔墨素帛，开始纵意挥毫；然笔势凌乱，可见其心中烦忧：</p>
<blockquote>
<p>吴地桑叶绿，吴蚕已三眠。<br>
我家寄东鲁，谁种龟阴田？<br>
春事已不及，江行复茫然。<br>
南风吹归心，飞堕酒楼前。<br>
楼东一株桃，枝叶拂青烟。<br>
此树我所种，别来向三年。<br>
桃今与楼齐，我行尚未旋。</p>
</blockquote>
<p>吴地的桑叶又绿了，吴地的的蚕儿已三眠。我的家远在东鲁，家中的田地有谁劳作？一年的春耕又成空，望着淼淼江水，我的心中一片茫然。</p>
<p>多希望南风能吹起我的归心，飞送到家中的酒楼前。我家楼东有桃树一株，枝条高耸，上拂青云。此树是我临行所种，如今一别三年；树当与酒楼齐高，我却仍未还家……</p>
<p>写到这里，中年人思及留守在东鲁家中的一双儿女，心下大痛。再动笔，手已微微颤抖：</p>
<blockquote>
<p>娇女字平阳，折花倚桃边。<br>
折花不见我，泪下如流泉。<br>
小儿名伯禽，与姊亦齐肩。<br>
双行桃树下，抚背复谁怜？<br>
念此失次第，肝肠日忧煎。<br>
裂素写远意，因之汶阳川。</p>
</blockquote>
<p>我的宝贝女儿名叫平阳，手折花朵倚在桃树边盼我归家。折下桃花却等不到我，一定泪如流泉。我的小儿名伯禽，个头该和姐姐一样高了，姐弟俩并行在桃树下，双双落泪。</p>
<p>母亲早已去世，父亲远游在外，又有谁会来抚背爱怜他们呢？</p>
<p>想到这里我不由方寸大乱，肝肠忧煎。只能撕片素帛写下这份挂念，寄给远在汶阳川的儿女。</p>
<p>一诗题罢，中年人不禁迎风洒泪；江中来往穿梭的船只，岸上碧绿的桑田，渐行模糊。</p>
<h2 id="03">03</h2>
<p>中年男子名李白。</p>
<p>正是文首那一双少年日夕思念、苦苦等候的父亲。</p>
<p>上面那首用语平易，却极为悸动人心的诗作叫做《寄东鲁二稚子》。</p>
<p>人人都知道，李白是四川人，出川后于湖北安陆娶妻生子。如今又怎会将家庭子女置于东鲁，且一去三年而不顾呢？</p>
<p>这又要从将近20年前说起。</p>
<p>李白自25岁出川，漫游至27岁仍功名无着。家财散尽后于湖北安陆迎娶了相门之女许小姐。</p>
<blockquote>
<p>许相公家见招，妻以孙女，便憩于此，至移三霜焉。——《上安州裴长史书》</p>
</blockquote>
<p>此后，他在安陆度过了10年家庭时光。</p>
<p>十年间他不断向湖北各地官员上书干谒，均告失败。后更曾东游吴越，南泛洞庭；一边漫游大好山河，一遍寻求仕进之路，结果仍一无所获。</p>
<p>在诗中，他概括这段时间是“酒隐安陆，蹉跎十年”。</p>
<p>然纵观李白一生历程，其出川后最平稳、最幸福的日子其实恰是这十年时光。</p>
<p>政治上的不遇他终生都没能摆脱，但此时期他最起码有一个温暖的家，有知冷知热的妻子和一双活泼儿女。</p>
<p>可惜婚后十年，妻子许氏不幸早逝。</p>
<p>李白本就是入赘妻家，妻子去世则更显寄人篱下。且从其诗文中可知，由于性格上的傲岸不羁与坦荡无遮，他为安陆当地许多官员所不容，似乎颇得罪了一些人。</p>
<p>种种因素，都迫使他不得不迁居他乡。</p>
<p>李白就此携带一双儿女移家东鲁兖州。此地为孔子故乡，境内既辖曲阜，又涵泰山，乃儒家学说的发源地。</p>
<p>素来抱负远大的李白，或许觉得儒家圣地可成为自己实现政治理想的新起点。</p>
<h2 id="04">04</h2>
<p>后来，李白果然在东鲁得偿所愿，奉诏入京。</p>
<p>收到诏书后，他从与孔巢父等山东名士一起隐居的徂徕山返回家中，激情洋溢地写下了这首《南陵别儿童入京》：</p>
<blockquote>
<p>白酒新熟山中归，黄鸡啄黍秋正肥。<br>
呼童烹鸡酌白酒，儿女嬉笑牵人衣。<br>
高歌取醉欲自慰，起舞落日争光辉。<br>
游说万乘苦不早，著鞭跨马涉远道。<br>
会稽愚妇轻买臣，余亦辞家西入秦。<br>
仰天大笑出门去，我辈岂是蓬蒿人。</p>
</blockquote>
<p>（此诗一说作于东鲁，曲阜县南有陵城村，人称南陵；一说作于安徽省南陵县。）</p>
<p>从“呼童烹鸡酌白酒，儿女嬉笑牵人衣”一句，可见当时他的一双儿女年纪尚小，并不知父亲即将远游，见其归来，兴高采烈相迎，牵着李白的衣角嬉笑亲昵，乐不可支。</p>
<p>此后李白入京一去两年，一双幼儿谁人照应？</p>
<p>这个问题，与李白同时代的一位铁杆粉丝魏万或许能够给到我们答案。</p>
<p>此人因爱慕李白之才，曾跨越万水千山追寻偶像，相逢后二人一见如故，同游数月，遂成忘年之交。</p>
<p>李白更将生平所有诗文交付与他，托其编订成集。后来魏万果然践行，并在诗集序文中，留下了很多有关李白生平的第一手资料。</p>
<p>比如，从中我们可得知，李白移家东鲁后，曾与一位山东妇人共同生活过，且生下一子名曰颇黎。</p>
<p>不难想象，子女年幼，李白却能放心西去，正是因为有这位妇人帮助照料。</p>
<p>及至后来，也许是因为聚少离多，也许是因为李白被赐金放还、仕途失势，这位妇人最终带着儿子颇黎与李白分道扬镳。</p>
<p>此后，在李白写给子女的诗中，都只见平阳、伯禽，未见颇黎。</p>
<h2 id="05">05</h2>
<p>两年后，李白辞却翰林待诏，曾折返东鲁与子女团聚，并用玄宗赏赐之金银购置田产酒楼，以图生计。（与迷弟杜甫携手遨游就是这段时间）</p>
<p>然而，作为一个被诗歌之神选中的人，注定李白将无法以凡人自持。</p>
<p>于是很快，他又开始南下漫游，寻求新的政治机遇。</p>
<p>迄今所存李白笔涉子女的全部诗篇，都出自这之后。</p>
<p>从前在湖北安陆，虽然他也曾多次离家漫游，但孩子有母亲与其族人照料，何须挂怀。后来虽移家东鲁，自己又西入长安，然毕竟是飞黄腾达之际，想必那位继母也不至亏待其儿女。</p>
<p>如今，一切都不同了。</p>
<p>此次离家，我们相信李白也一定委托了在鲁地最可信任之人照拂儿女，但毕竟不是家人，与往时不可同日而语。</p>
<p>此后的漫游中，李白便不时流露出对一双儿女的深切牵挂：</p>
<blockquote>
<p>我固侯门士，谬登圣主筵。<br>
一辞金华殿，蹭蹬长江边。<br>
二子鲁门东，别来已经年。<br>
因君此中去，不觉泪如泉。<br>
——《送杨燕之东鲁》</p>
</blockquote>
<p>离别子女一年后，因有朋友要去东鲁，李白写诗送别，由此想到自己的两个孩子，不禁泪流如泉。</p>
<p>到离家三载时，牵挂之情更甚，除了前文提及的《寄东鲁二稚子》，李白又委托前往鲁地的友人代为探望：</p>
<blockquote>
<p>我家寄在沙丘傍，三年不归空断肠。<br>
君行既识伯禽子，应驾小车骑白羊。<br>
——《送萧三十一之鲁中兼问稚子伯禽》</p>
</blockquote>
<p>我家寄居在东鲁沙丘旁，三年未回，一想起来就心碎肠断。君是见过我家伯禽的，回到东鲁还请去看看他，这小子现在应该能骑着白羊驾着小车到处溜达了吧。</p>
<p>……</p>
<h2 id="06">06</h2>
<p>再后来，安史之乱爆发，李白一双儿女仍在东鲁：</p>
<blockquote>
<p>爱子隔东鲁，空悲断肠猿。<br>
林回弃白璧，千里阻同奔。</p>
</blockquote>
<p>此期间他的一位江湖门人武鄂，曾主动请缨要到东鲁帮他接应孩子：</p>
<blockquote>
<p>门人武谔，深于义者也。……闻中原作难，西来访余。余爱子伯禽在鲁，许将冒胡兵以致之，酒酣感激援笔而赠。</p>
</blockquote>
<p>可惜，兵荒马乱中并未接应成功。</p>
<p>直到李白五十多岁，因投奔永王而落狱浔阳时，其子女依旧滞留东鲁。有其狱中诗篇可证：</p>
<blockquote>
<p>穆陵关北愁爱子，豫章天南隔老妻。<br>
一门骨肉散百草，遇难不复相提携。<br>
——《万愤词投魏郎中》</p>
</blockquote>
<p>意思是，自己身遭大难而孩子们还远在山东，妻子隔在江南（第二任妻子宗氏），一家人分离星散，无法互相扶助……</p>
<p>同期的另一首求救诗里也说自己“星离一门，草掷二孩”。</p>
<p>万幸的是，后来李白遇赦放还，彼时安史之乱也已平定，子女终得赶来团聚。在其去世前一年，曾有诗篇提及：</p>
<blockquote>
<p>醉罢弄归月，遥欣稚子迎。</p>
</blockquote>
<p>意思是说自己大醉后乘着月色回家，远远看见儿子在门前等候，心中大感欢慰。</p>
<h2 id="07">07</h2>
<p>父子相聚次年，李白于当涂去世。</p>
<p>那么此后平阳与伯禽境遇如何呢？</p>
<p>平阳的结局比较明确，在铁杆粉丝魏万为李白所编的诗集序言中已有所交代：</p>
<blockquote>
<p>女既嫁而卒。</p>
</blockquote>
<p>平阳出嫁不久后就去世了。伯禽的情况则要周折一些。</p>
<p>唐宪宗元和十二年，李白去世五十年。</p>
<p>这一年安徽来了一位叫范传正的官员，此人在整理其父所留诗篇时，发现自己父亲居然与李白颇有交情，还曾一起在浔阳把酒夜宴。</p>
<p>范传正读后十分感慨，深感自己应为这位伟大的诗人做些什么。于是便开始寻访李白后人，一直找了三四年，终于找到了李白的两个孙女——也就是伯禽的两个女儿。</p>
<p>彼时，这两个孙女都已嫁与当涂本地农人。范传正与其交谈中，发现她们虽已是农妇打扮、衣着朴素，但仍进退有据，举止闲雅，颇见其祖父风范。</p>
<blockquote>
<p>相见与语，衣服村落，形容朴野，而进退闲雅，应对详谛，且祖德如在，儒风宛然。——范传正 . 《唐左拾遗翰林学士李公新墓碑并序》</p>
</blockquote>
<p>范传正向二人问起家世身道，才知道伯禽早已去世，姐妹俩还有一个兄长，外出云游十几年了，不知所踪。</p>
<blockquote>
<p>父伯禽，以贞元八年不禄而卒，有兄一人，出游一十二年，不知所在。</p>
</blockquote>
<p>父亲伯禽在世时只是一介布衣百姓，故而她们也只能嫁与当地农夫，并无田地、桑蚕谋生，生活十分困窘。但以她们当前的身份，境况，又实在羞于向当地官员求告，担心辱没了祖上声誉。如今因官员寻访，在乡闾逼迫下，才不得不忍耻来告。</p>
<blockquote>
<p>「父存无官，父殁为民，有兄不相保，为天下之穷人。无桑以自蚕，非不知机杼；无田以自力，非不知稼穑。……久不敢闻於县官，惧辱祖考。乡闾逼迫，忍耻来告。」言讫泪下，余亦对之泫然。</p>
</blockquote>
<p>两姐妹言讫纷纷泪下，范传正听了也十分难过，问姐妹俩有什么要求，自己可尽力帮扶。</p>
<p>姐妹俩说祖父李白葬在当涂的龙山，但他生前一直非常喜欢另外一座青山，因为那座山是他最仰慕的诗人谢朓曾经读书的地方。她们希望能满足祖父生前所愿，将其移葬青山。</p>
<p>之后，在范传正主持下，李白墓迁葬到青山脚下。</p>
<p>范传正因十分同情这两个孙女，便想帮她们改嫁到士族人家。没想到两个孙女一口否决。</p>
<blockquote>
<p>告二女，将改适於士族。皆曰：「夫妻之道命也，亦分也。在孤穷既失身於下俚，仗威力乃求援於他门。生纵偷安，死何面目见大父於地下？欲败其类，所不忍闻。」余亦嘉之，不夺其志，复井税免徭役而已。</p>
</blockquote>
<p>她们说夫妻之道乃天命所致，既已在落魄之时嫁给农夫，如今又怎能仗着官威改嫁高门。否则将来有何面目去见九泉之下的祖父呢？范传正听罢很是感动，就为他们免除了一些赋税徭役，减轻其生活负担。</p>
<p>再之后，李白去世八十年时，又有名叫裴敬的后人前来当涂拜谒凭吊，当地人对他说，李白的孙女已有五六年没来扫墓，可能也已去世。</p>
<h2 id="08">08</h2>
<p>故事讲到这本该结束了，我却一再忍不住自问：</p>
<p>为什么我要写这样一篇文章？它平淡无趣，且又无助于李白的光彩与伟大。</p>
<p>难道是为了黑李白？告诉大家他是一个多么不称职的爸爸？！</p>
<p>不是的。</p>
<p>我知道天才并非完人。甚至越是天才，越有大缺陷。</p>
<p>李白是不世出的天才诗人，同时也是不够尽责的父亲，这毋庸置疑，也无须回避与遮掩。</p>
<p>可是我不想、也没有资格站在上帝视角去批判什么，那是他的生活和选择，他也承受了与之对应的痛苦与代价。</p>
<p>想来想去，促使我下笔的其实是以下几句诗：</p>
<blockquote>
<p>娇女字平阳，折花倚桃边。<br>
折花不见我，泪下如流泉。<br>
小儿名伯禽，与姊亦齐肩。<br>
双行桃树下，抚背复谁怜？</p>
</blockquote>
<p>这四十个字如同一帧帧的电影画面，自从读到便深深地萦绕于我的脑海，挥之不去。</p>
<p>隔着千年时空，那个桃树下折花流泪的少女，那个与姊齐肩、相向而泣的少年，是如此的清晰与真实，以至常常在某个静寂的时刻触痛着我的心。</p>
<p>让我觉得除了垂泪与叹息外，必须还要做点什么。</p>
<p>然而，又能做点什么呢？</p>
<p>或许也只能写下这些文字，寄托一份郁结已久的祈愿：</p>
<p>我是多么深深地、深深地期盼，当李白不在身边的日子里，那一对小小少年曾被这个世界温柔以待啊……</p>
<!-- 终 -->
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】《关于友情》余秋雨]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/lesslessguan-yu-you-qing-greatergreater-yu-qiu-yu/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/lesslessguan-yu-you-qing-greatergreater-yu-qiu-yu/">
        </link>
        <updated>2020-09-13T00:20:28.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h2 id="一">一</h2>
<p>常听人说，人世间最纯净的友情只存在于孩童时代。这是一句极其悲凉的话，居然有那么多人赞成，人生之孤独和艰难，可想而知。我并不赞成这句话。孩童时代的友情只是愉快的嘻戏，成年人靠着回忆追加给它的东西很不真实。友情的真正意义产生于成年之后，它不可能在尚未获得意义之时便抵达最佳状态。</p>
<p>其实，很多人都是在某次友情感受的突变中，猛然发现自己长大的。仿佛是哪一天的中午或傍晚，一位要好同学遇到的困难使你感到了一种不可推卸的责任，你放慢脚步忧思起来，开始懂得人生的重量。就在这一刻，你突然长大。</p>
<p>我的突变发生在十岁。从家乡到上海考中学，面对一座陌生的城市，心中只有乡间的小友，但已经找不到他们了。有一天，百无聊赖地到一个小书摊看连环画，正巧看到这一本。全身像被一种奇怪的法术罩住，一遍遍地重翻着，直到黄昏时分，管书摊的老大爷用手指轻轻敲了敲我的肩，说他要回家吃饭了，我才把书合拢，恭恭敬敬放在他手里。</p>
<p>那本连环画的题目是：《俞伯牙和钟子期》。</p>
<p>纯粹的成人故事，却把艰深提升为单纯，能让我全然领悟。它分明是在说，不管你今后如何重要，总会有一天从热闹中逃亡，孤舟单骑，只想与高山流水对晤。走得远了，也许会遇到一个人，像樵夫，像隐士，像路人，出现在你与高山流水之间，短短几句话，使你大惊失色，引为终生莫逆。但是，天道容不下如此至善至美，你注定会失去他，同时也就失去了你的大半生命。</p>
<p>故事是由音乐来接引的，接引出万里孤独，接引出千古知音，接引出七弦琴的断弦碎片。一个无言的起点，指向一个无言的结局，这便是友情。人们无法用其他词汇来表述它的高远和珍罕，只能留住“高山流水”四个字，成为中国文化中强烈而飘渺的共同期待。</p>
<p>那天我当然还不知道这个故事在中国文化中的地位，只知道昨天的小友都已黯然失色，没有一个算得上“知音”。我还没有弹拨出像样的声音，何来知音？如果是知音，怎么可能舍却苍茫云水间的苦苦寻找，正巧降落在自己的身边、自己的班级？这些疑问，使我第一次认真地抬起头来，迷惑地注视街道和人群。</p>
<p>差不多整整注视了四十年，已经到了满目霜叶的年岁。如果有人问我：“你找到了吗？”我的回答有点艰难。也许只能说，我的七弦琴还没有摔碎。</p>
<p>我想，艰难的远不止我。近年来参加了几位前辈的追悼会，注意到一个细节：悬挂在灵堂中间的挽联常常笔涉高山流水，但我知道，死者对于挽联撰写者的感觉并非如此。然而这又有什么用呢？在死者失去辩驳能力仅仅几天之后，在他唯一的人生总结仪式里，这一友情话语乌黑鲜亮，强硬得无法修正，让一切参加仪式的人都低头领受。</p>
<p>当七弦琴已经不可能再弹响的时候，钟子期来了，而且不止一位。或者是，热热闹闹的俞伯牙们全都哭泣在墓前，那哭声便成了“高山流水”。</p>
<p>没有恶意，只是错位。但恶意是可以颠覆的，错位却不能，因此错位更让人悲哀。在人生的诸多荒诞中，首当其冲的便是友情的错位。</p>
<h2 id="二">二</h2>
<p>友情的错位，来源于我们自身的混乱。</p>
<p>从类似于那本连环画的起点开始，心中总有几缕飘渺的乐曲在盘旋，但生性又看不惯孤傲，喜欢随遇而安，无所执持地面对日常往来。这两个方面常常难于兼顾，时间一长，飘渺的乐曲已难以捕捉，身边的热闹又让人腻烦，寻访友情的孤舟在哪一边都无法靠岸。无所适从间，一些珍贵的缘分都已经稍纵即逝，而一堆无聊的关系却仍在不断灌溉。你去灌溉，它就生长，长得密密层层、遮天蔽日，长得枝如虬龙、根如罗网，不能怪它，它还以为在烘托你、卫护你、宠爱你。几十年的积累， 说不定已把自己与它长成一体，就像东南亚热带雨林中，建筑与植物已不分彼此。　　谁也没有想到，从企盼友情开始的人生，却被友情拥塞到不知自己是什么人。川端康成自杀时的遗言是“大拥塞了”，可见拥塞可以致命。我们会比他顽泼一点，还有机会面对拥塞向自己高喊一声：你到底要什么？</p>
<p>只能等待我们自己来回答。然而可笑的是，我们的回答大部分不属于自己。能够随口吐出的，都是早年的老师、慈祥的长辈、陈旧的著作所发出过的声音。所幸流年，也给了我们另一套隐隐约约的话语系统，已经可以与那些熟悉的回答略作争辩。</p>
<p>他们说，友情来自于共同的事业。长辈们喜欢用大词，所说的事业其实也就是职业。置身于同一个职业难道是友情的基础？当然不是。如果偶尔有之，也不能本末倒置。情感岂能依附于事功，友谊岂能从属于谋生，朋友岂能局限于同僚。</p>
<p>他们说，在家靠父母，出外靠朋友。这种说法既表明了朋友的重要，又表明了朋友的价值在于被依靠。但是，没有可靠的实用价值能不能成为朋友？一切帮助过你的人是不是都能算作朋友？</p>
<p>他们说，患难见知己，烈火炼真金。这又对友情提出了一种要求，盼望它在危难之际及时出现。能够出现当然很好，但友情不是应急的储备，朋友更不应该被故 意地考验。　　……</p>
<p>不知出于什么原因，我们这个缺少商业思维的民族在友情关系上竟然那么强调实用原则和交换原则。</p>
<p>真正的友情不依靠什么。不依靠事业、祸福和身份，不依靠经历、方位和处境，它在本性上拒绝功利，拒绝归属，拒绝契约，它是独立人格之间的互相呼应和确认。它使人们独而不孤，互相解读自己存在的意义。因此所谓朋友也只不过是互相使对方活得更加自在的那些人。</p>
<p>在古今中外有关友情的万千美言中，我特别赞成英国诗人赫巴德的说法：“一个不是我们有所求的朋友，才是真正的朋友。”真正的友情都应该具有“无所求” 的性质，一旦有所求，“求”也就成了目的，友情却转化为一种外在的装点。我认为，世间的友情至少有一半是被有所求败坏的，即便所求的内容乍一看并不是坏东西；让友情分担忧愁，让友情推进工作……，友情成了忙忙碌碌的工具，那它自身又是什么呢？应该为友情卸除重担，也让朋友们轻松起来。朋友就是朋友，除此之外，无所求。</p>
<p>其实，无所求的朋友最难得，不妨闭眼一试，把有所求的朋友一一删去，最后还剩几个？</p>
<p>李白与杜甫的友情，可能是中国文化史上除俞伯牙和钟子期之外最被推崇的了，但他们的交往，也是那么短暂。相识已是太晚，作别又是匆忙，李白的送别诗是：“飞蓬各自远，且尽手中杯”，从此再也没有见面。多情的杜甫在这以后一直处于对李白的思念之中，不管流落何地都写出了刻骨铭心的诗句；李白应该也在思念吧，但他步履放达、交游广泛，杜甫的名字再也没有在他的诗中出现。这里好像出现了一种巨大的不平衡，但天下的至情并不以平衡为条件。即使李白不再思念，杜甫也作出了单方面的美好承担。李白对他无所求，他对李白也无所求。</p>
<p>友情因无所求而深刻，不管彼此是平衡还是不平衡。诗人周涛描写过一种平衡的深刻：“两棵在夏天喧哗着聊了很久的树，彼此看见对方的黄叶飘落于秋风，它们沉静了片刻，互相道别说：明年夏天见！”</p>
<p>楚楚则写过一种不平衡的深刻：“真想为你好好活着，但我，疲惫已极。在我生命终结前，你没有抵达。只为最后看你一眼，我才飘落在这里。” 都是无所求的飘落，都是诗化的高贵。</p>
<h2 id="三">三</h2>
<p>真正的友情因为不企求什 么不依靠什么，总是既纯净又脆弱。 世间的一切孤独者也都遭遇过友情，只是不知鉴别和维护，一一破碎了。</p>
<p>为了防范破碎，前辈们想过很多办法。</p>
<p>一个比较硬的办法是捆扎友情，那就是结帮。不管仪式多么隆重，力量多么雄厚，结帮说到底仍然是出于对友情稳固性的不信任，因此要以血誓重罚来杜绝背离。结帮把友情异化为一种组织暴力，正好与友情自由自主的本义南辕北辙。我想，友情一旦被捆扎就已开始变质，因为身在其间的人谁也分不清伙伴们的忠实有多少出自内心，有多少出自帮规。不是出自内心的忠实当然算不得友情，即便是出自内心的那部分，在群体性行动的裹卷下还剩下多少个人的成分？而如果失去了个人，哪里还说得上友情？一切吞食个体自由的组合必然导致大规模的自相残杀，这就不难理解，历史上绝大多数高竖友情旗幡的帮派，最终都成了友情的不毛之地，甚至血迹斑斑，荒冢丛丛。</p>
<p>一个比较软的办法是淡化友情。同样出于对友情稳固性的不信任，只能用稀释浓度来求得延长。不让它凝结成实体，它还能破碎得了么？“君子之交谈如水”，这种高明的说法包藏着一种机智的无奈，可惜后来一直被并无机智、只剩无奈的人群所套用。怕一切许诺无法兑现，于是不作许诺；怕一切欢晤无法延续，于是不作欢晤，只把微笑点头维系于影影绰绰之间。有人还曾经借用神秘的东方美学来支持这种态度：只可意会，不可言传；不着一字，尽得风流；羚羊挂角，无迹可寻……这样一来，友情也就成了一种水墨写意，若有若无。但是，事情到了这个地步，友情和相识还有什么区别？这与其说是维护，不如说是窒息，而奄奄一息的友情还不如没有友情，对此我们都深有体会。在大街上，一位熟人彬彬有礼地牵了牵嘴角向我们递过来一个过于矜持的笑容，为什么那么使我们腻烦，宁肯转过脸去向一座塑像大喊一声早安？在宴会里，一位客人伸出手来以示友好却又在相握之际绷直了手指以示淡然，为什么那么使我们恶心，以至恨不得到水池边把手洗个干净？</p>
<p>另一个比较俗的办法是粘贴友情。既不拉帮结派，也不故作淡雅，而是大幅度降低朋友的标准，扩大友情的范围，一团和气，广种博收。非常需要友情，又不大信任友情，试图用数量的堆积来抵拒荒凉。这是一件非常劳累的事，哪一份邀请都要接受，哪一声招呼都要反应，哪一位老兄都不敢得罪，结果，哪一个朋友都没有把他当作知己。如此大的联系网络难免出现种种麻烦，他不知如何表态，又没有协调的能力，于是经常目光游移，语气闪烁，模棱两可，不能不被任何一方都怀疑、都看轻。这样的人大多不是坏人，不做什么坏事，朋友间出现裂缝他去粘粘贴贴，朋友对自己产生了隔阂他也粘粘贴贴，最终他在内心也对这种友情产生了苦涩的疑惑，没有别的办法，也只能在自己的内心粘粘贴贴。永远是满面笑容，永远是行色匆匆，却永远没有搞清：友情究竟是什么？</p>
<p>强者捆扎友情，雅者淡化友情，俗者粘贴友情，都是为了防范友情的破碎，但看来看去，没有一个是好办法。原因可能在于，这些办法都过分依赖技术性手段，而技术性手段一旦进入感情领域，总没有好结果。</p>
<p>我认为，在友情领域要防范的，不是友情自身的破碎，而是异质的侵入。这里所说的异质，不是指一般意义上的差异，而是指根本意义上的对抗，一旦侵入会使整个友情系统产生基元性的蜕变，其后果远比破碎严重。显而易见，这就不是一个技术性的问题了。</p>
<p>异质侵入，触及友情领域一个本体性的悖论。友情在本性上是缺少防卫机制的，而问题恰恰就出在这一点上。几盅浓茶淡酒，半夕说古道今，便相见恨晚，顿成知己，而所谓知己当然应该关起门来，言人前之不敢言，吐平日之不便吐，越是阴晦隐秘越是贴心。如果讲的全是堂堂正正的大白话，哪能算作知己？如果只把家庭琐事、街长里短当作私房话，又哪能算作男子汉？因此，这似乎是一个天生的想入非非的空间，许多在正常情况下不愿意接触的人和事就在这里扭合在一起。事实证明，一旦扭合，要摆脱十分困难。为什么极富智慧的大学者因为几拨老朋友的来访而终于成了汉奸？为什么从未失算的大企业家只为了向某个朋友显示一点什么便锒铛入狱？而更多的则是，一次错交浑身惹腥，一个恶友半世受累，一着错棋步步皆输。产生这些后果，原因众多，但其中必定有一个原因是为了友情而容忍了异质侵入。心中也曾不安，但又怕落一个疏远朋友、背弃友情的话柄，结果，友情成了通向丑恶的拐杖。</p>
<p>由此更加明白，万不能把防范友情的破碎当成一个目的。该破碎的让它破碎，毫不足惜；虽然没有破碎却发现与自己生命的高贵内质有严重羝牾，也要做破碎化处理。罗丹说，什么是雕塑？那就是在石料上去掉那些不要的东西。我们自身的雕塑，也要用力凿掉那些异己的、却以朋友名义贴附着的杂质。不凿掉，就没有一个像模像样的自己。</p>
<p>对我来说，这些道理早就清楚，经受的教训也已不少，但当事情发生之前，仍然很难认清异质之所在。现在唯一能做到的是，在听到友情的呼唤时，不管是年轻热情的声音还是苍老慈祥的声音，如果同时还听到了模糊的耳语、闻到了怪异的气息，我会悄然止步，不再向前。</p>
<h2 id="四">四</h2>
<p>该破碎的友情常被我们捆扎、粘合着，而不该破碎的友情却又常常被我们捏碎了。两种情况都是悲剧，但不该破碎的友情是那么珍贵，它居然被我们亲手捏碎，这对人类良知的打击几乎是致命的。</p>
<p>提起这个令人伤心的话题，我们眼前会出现远远近近一系列酸楚的画面。两位写尽了人间友情的大作家，不知让世上多少读者领悟了互爱的真谛，而他们自己也曾在艰难岁月里相濡以沫，谁能想得到，他们的最后年月却是友情的彻底破碎。我曾在十多年前与其中一位长谈，那么善于遣字造句的文学大师在友情的怪圈前只知忿然诉说，完全失去了分析能力。我当时想，友情看来真是天地间最难说清楚的事情。还有两位与他们同时的文坛前辈，其中一位还是我的同乡，他们有一千条理由成为好友却居然在同一面旗帜下成了敌人，有你无我，生死搏斗，牵动朝野，轰传千里，直到一场没顶之灾降临，双方才各有所悟，但当他们重新见面时，我同乡的那一位已进入弥留之际，两双昏花老眼相对，可曾读解了友情的难题？</p>
<p>同样的事例，可以举出千千万万。</p>
<p>可以把原因归之于误会，归之于性格，或者归之于历史，但他们都是知书达理、品行高尚的人物，为什么不能询问、解释和协调呢？其中有些隔阂，说出来琐碎得像芝麻绿豆一般，为什么就锁了这么一些气壮山河的灵魂？我景仰的前辈，你们到 底怎么啦？</p>
<p>对这些问题的试图索解，也许会贯穿我的一生，因为在我看来，这其实也正是在索解人生。现在能够勉强回答的是：高贵灵魂之间的友情交往，也有可能遇到心理陷阱。</p>
<p>例如，因互相熟知而产生的心理过敏。</p>
<p>彼此太熟了，考虑对方时已经不再作移位体验，只是顺着自己的思路进行推测和预期，结果，产生了小小的差异就十分敏感。这种差异产生在一种共通的品性之下，与上文所说的异质侵入截然不同；但在感觉上，反而因大多的共通而产生了超常的差异敏感，就像在眼睛中落进了沙子。万里沙丘他都容忍得了，却不容自己的 身体里嵌入一点点东西，他把朋友当作了自己。其实，世上哪有两片完全相同的树叶，即便这两片树叶贴得很紧？本有差异却没有差异准备，都把差异当作了背叛，夸张其词地要求对方纠正。这是一种双方的委屈，友情的回忆又使这种委屈增加了重量。负荷着这样的重量不可能再来纠正自己，双方都怒气冲天地走上了不归路。凡是重友情、讲正气的人都会产生这种怒气，而只有小人才是不会愤怒的一群，因此正人君子们一旦落入这种心理陷阱往往很难跳得出来。高贵的灵魂吞咽着说不出口的细小原因在陷阱里挣扎。</p>
<p>又如，因互相信任而产生的心理黑箱。</p>
<p>朋友间还有什么可提防的呢？很多人基于这样一个想法，把许多与友情有关的事情处理得干脆利落、默不作声。不管做成没做成，也不作解释，不加说明。一说就见外，一说就不美，友情好像是一台魔力无边的红外线探测仪，能把一切隐藏的角落照个明明白白。不明不白也不要紧，理解就是一切，朋友总能理解，不理解还算朋友？但是，当误会无可避免地终于产生时，原先的不明不白全都成了疑点，这对被疑的一方而言无异是冤案加身；申诉无门，他的表现一定异常，异常的表现只能引起更大的怀疑，互相的友情立即变得难于收拾。直至此时，信任的惯性还使双 方撕不下脸来公然道破，仍然在昏暗之中传递着昏暗，气忿之中叠加着气忿。这就形成了一个恐怖的心理黑箱，友情的缆索在里边缠绕盘旋，打下一个个死结，形成一个个短路，灾难性的后果在所难免。</p>
<p>这两个心理陷阱，过敏陷阱和黑箱陷阱，大多又是交叉重合在一起的，过于清晰与过于不清晰这两个极端，互为因果、互增危难，变情为仇，变友为敌，而且都发生在大好人之间，实在让人悲叹。</p>
<p>在好几个夜晚，我曾反复与一些心理学研究者讨论一个难题：为什么有的人使朋友损失巨大却能重归于好，有的人只因为说了短短两句话却使朋友终生无法原谅？ 为什么有的敌人经历过长期争斗后却能变成朋友，而有的朋友一旦龃龉之后却不如一个敌人？</p>
<p>我想，不要老是从基本品质上找原因，其中一个关键在于，一些错乱的心理程序造成了心理陷阱。</p>
<p>我不知道我们能在多大程度上避开这些陷阱，总觉得对它们多加研究总是好事。真正属于心灵的财富，不会被外力剥夺，唯一能剥夺它的只有心灵自身的毛病，但心灵的毛病终究也会被心灵的力量发现、解析并治疗，何况我们所说的都是高贵的心灵。</p>
<h2 id="五">五</h2>
<p>说了这么多，可能造成一个印象，人生在世要拥有真正的友情太不容易。</p>
<p>其实，归结上文，问题恰恰在于人类给友情加添了太多别的东西，加添了太多的义务，加添了太多的杂质，又加添了太多因亲密而带来的阴影。如果能去除这些加添，一切就会变得比较容易。</p>
<p>友情应该扩大人生的空间，而不是缩小这个空间。可惜，上述种种悖论都表明，友情的企盼和实践极容易缩小我们的人生空间，从而产生适得其反的效果。</p>
<p>要扩大人生的空间，最终的动力应该是博大的爱心，这才是友情的真正本义。在这个问题上，谋虑太多，反而弄巧成拙。</p>
<p>诚如先哲所言，人因智慧制造种种界限，又因博爱冲破这些界限。友情的障碍，往往是智慧过度，好在还有爱的愿望，把障碍超越。</p>
<p>友情本是超越障碍的翅膀，但它自身也会背负障碍的沉重，因此，它在轻松人类的时候也在轻松自己，净化人类的时候也在净化自己。其结果应该是两相完满：当人类在最深刻地享受友情时，友情本身也获得最充分的实现。</p>
<p>现在，即便我们拥有不少友情，它也还是残缺的，原因在于我们自身还残缺。世界理应给我们更多的爱，我们理应给世界更多的爱，这在青年时代是一种小心翼翼的企盼，到了生命的秋季，仍然是一种小心翼翼的企盼。但是，秋季毕竟是秋季，生命已承受霜降，企盼已洒上寒露，友情的渴望灿如枫叶，却也已开始飘落。</p>
<p>生命传代的下一个季度，会是智慧强于博爱，还是博爱强于智慧？现今还是稚嫩的心灵，会发出多少友情的信号，又会受到多少友情的滋润？这是一个近乎宿命的难题，完全无法贸然作答。秋天的我们，只有祝祈。心中吹过的风，有点凉意。</p>
<p>想起了我远方的一位朋友写的一则小品：两只蚂蚁相遇，只是彼此碰了一下触须就向相反方向爬去。爬了很久之后突然都感到遗憾，在这样广大的时空中，体型如此微小的同类不期而遇，“可是我们竟没有彼此拥抱一下。”</p>
<p>是的，不应该再有这种遗憾。但是随着宇宙空间的新开拓，我们的体型更加微小了，什么时候，还能碰见几只可以碰一下触须的蚂蚁？</p>
<p>——且把期待留给下一代，让他们乐滋滋地爬去。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】生命的节日]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-sheng-ming-de-jie-ri/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-sheng-ming-de-jie-ri/">
        </link>
        <updated>2020-08-25T12:06:18.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="生命的节日">生命的节日</h1>
<p>季栋梁<br>
　     那个七月已经远去了。然而，它已经成为我生命的节日。<br>
　　 七月为我们设了一个赌场。<br>
　　 关于七月，我们有多种称呼，有叫鲤鱼跳龙门的，有叫黑色节日的，有叫赌徒之约的……总之对于莘莘学子来说，七月，意义重大，是人生一个非常重要的坐标。许多人因为这样一个坐标，将彻底改变自己人生的轨迹。尤其是我们，生活在西海固这片贫瘠的土地上，七月真正是一个鲤鱼跳龙门的日子。<br>
　　 一进入七月，一种赌徒的真正感觉袭击了我。我就如同一个把所有赌资都押上的赌徒，等待着开牌。那种痛苦的折磨就像一朵含苞待放的花蕾渴望着太阳和雨水的滋润，尤其像我这样的赌徒已经不止一次在七月输到山穷水尽的地步。更让我感到痛苦与恐惧的是在我所有的七月中，父亲也经历着同样的甚至更为深刻的痛苦的折磨。<br>
　　 一年一度输赢揭晓的日子如约而来。和许多父亲一样，我的父亲在一大早将我叫起来。他没有言语，只是用那种目光笼罩着我。这目光凝滞而沉重，仿佛将我置于一潭黏稠的汁液中，使我喘不过气来。父亲从他贴胸的衣袋里摸出十元钱来，在他递给我钱的时候，有些迟钝，手有些颤抖。而我接过那带着父亲体温与汗香的十元钱时，手颤抖得更加厉害，我努力想表现得自信一点，结果越是要表现得自信，手就越发地颤抖，像深秋里的树叶一样，以至连我的身体也抖起来。我是遁逃似的离开了那双眼睛。虽然我知道那双眼睛是善良的仁慈的宽厚的，但我内心无法排除对这双眼睛的恐惧……我再也输不起了。<br>
　　 我一步一步走向学校，内心的恐惧正在加剧。经过村庙的时候，我不由得走来走去，跪在了那泥像之前，我想没有人比我更加虔诚，没有人比我叩的头更响。<br>
　　 第一年的七月，好容易挨到了'开牌'的日子，父亲递给我十元钱对我说如果中了，就打十元钱的酒回来，没有中，别糟蹋钱。父亲的话总是这样的直接。可因为仅仅差了两分我没有给父亲打上酒，我带着家人渴望花掉的十元钱回来了。父亲没有责备我，然而他越是不责备我，我内心的痛苦就越沉重。到了新学期开学的时候，父亲对我说再去念吧，差两分一年咋都弄够了，我那时候在生产队哪一年不比别人多挣个三五百工分?我无法对父亲讲学习和劳动的不同。我只有努力学习。<br>
　　 第二年七月的'开牌'，我又输了十二分。当我再次把钱放在父亲当面的时候，父亲火了，他对着我吼道：狗日的鼻涕淌到眼窝里--倒来了，你给我回来打牛后半截去，老子没有钱供你享福。是的，在家乡那样焦苦的地方，谁不认为读书就是享受呢?我想对父亲说如果读书真正可以叫做享受的话，那么我宁愿受苦。可是我说不出那样的话来。父亲一辈子好强，他是多么希望能够培养出一个读书人来支撑门面，来打点种田以外的事啊。要批房地基，他跑了多少趟，没有批下来，可是有人偏偏一批就是两处。这对于一辈子面朝黄土背朝天的人，打击是沉重的，这让他充分认识到了种田人的可悲与无奈，人家无非就是有一个在县里开车的儿子。然而我们弟兄们硬是一个个不争气，大哥二哥相继种了田，希望便寄托在我的身上，可我偏偏如此的不出息。我期待着新学期的开学，可是又怕这个日子的到来。然而日子并不因为我内心矛盾而就推迟。开学了，父亲说再读!父亲依然没有多余的话。可那每个字都像石头一样，把地能砸出个坑来。他亲自送我到四十余里以外的乡里上学。父亲走在我的前面，拉着驴，驮着我的铺盖。他的步履显得有些疲劳，甚至是麻木，那已经驼了的背越发弓得厉害，仿佛背负的东西越来越多了非要这样将背弓起来似的。他已经是年过花甲之人，应该是歇缓享福的年龄了。<br>
　　 看着父亲的背影，我忽然失去了赌的欲望，我为什么要继续赌下去呢?怎样不是活一辈子呢?我的朋友、我的同学不都输了个净光回来了么?我鼓足勇气说，爹，算了，我不念了。父亲回过头来看看我，他的目光里不再有那种凝重，反而凶恶起来，仿佛被激怒的老虎，一甩手，鞭子狠狠地抽在我的脸上。之后便默默无言，继续走自己的路了。我的脸火辣辣的疼痛，可是我心里却踏实了，我想至少父亲对我发怒了。<br>
　　 第三年的七月，不争气的我又输了，我捏着那十元钱在一个山梁上坐了许久，最后我一狠心走进了供销社，打了十元钱的酒。当我看着那晶莹的液体带着醇烈的芳香汩汩汩地流进瓶子，我的眼泪却来了。我顺着小路往回走，二十二岁的身体却感到了从未有过的沉重与疲惫。在与村子相对的山梁上，我远远地就看见父亲像一只老鹰，蹴在大门口，他手里长长的烟锅不停地喷出烟来，像一列钻出隧道的火车。父亲站了起来，他伸了一个非常舒展的懒腰，身体像蜷缩了一个春天的花朵尽情地舒展开来，两只长长的胳膊伸了伸，还上下起伏了几下，那是一种飞翔的姿势呀!父亲真像一只要飞起来的老鹰。我想我手中的酒瓶在夕阳的余辉里一定放射出耀眼的光芒，这光芒一定照亮了父亲的眼睛，父亲一定闻到了代表着喜庆与快乐的酒香。<br>
　　 在父亲的注视下走完一段上坡下坡的路，我感到浑身的不自在，两条腿仿佛给什么绊着一般，不足一里路，我却走了十几分钟，走出一身大汗来。刚刚走到大门口，父亲就对着院子喊：'红红，快把凉水给你哥哥端出来。端上两大碗!'<br>
　　 我再也忍不住郁结的悲伤，一放声就哭了出来，两腿再也支撑不住，扑通一声坐在了地上。我说我没考上!<br>
　　 父亲一扬手里的长烟锅，打在那两瓶酒上，酒瓶碎得十分彻底，酒像月光一样洒了一地，醇烈的酒香弥漫开来。<br>
　　 妹妹正端着水出来，由于惊吓，碗掉在地上碎了。<br>
　　 父亲一转身走向了山顶。夕阳将父亲的身影扯得很长。我默默地跟在父亲的身后，我想父亲会转过身来给我一烟锅、两烟锅……甚至更多，我渴望这样。然而，父亲没有。到了山顶，父亲又装了一锅烟，吸了一锅又一锅，最后父亲说做官中状元都是出在祖坟里，咱坟里没下。<br>
　　 我对父亲说，爹，你再给我一年时间!<br>
　　 父亲抬起头看看没说什么，他只是抽着烟凝望着天空。<br>
　　 开学了，父亲再次拉着毛驴驮着铺盖送我上学，一路上我们没有说一句话，可是我却听到了更多的语言无法表达的话语。父亲走在我的前面，他的背驼得愈发厉害了，让我想起门台上那棵旱了多年的弯脖榆树来。我的泪一直流到了学校。<br>
　　 后来，我终于用那十元钱打回酒来了，那是一种非常廉价的散酒，用黑缸盛着，有一斤的勺子，有半斤的勺子。因此买那种酒叫打。可是即使再廉价它也是酒啊。它代表着喜庆与欢乐，它就是节日。除非过年婚娶能喝到酒外，再是很难喝到酒的。用家乡人的话说酒是有闲钱的人喝的。家乡人没有闲钱。家乡人的钱比家乡人还忙。<br>
　　 父亲醉了，把我也弄得醉意朦胧。他拉着我的手直叫我兄弟。这让我想起他拉着我家的那头老牛叫兄弟的情景。我想我不是个好儿子，我让他跟着我受了四年的折磨，如果我第一年就考上，我的父亲或许不会醉成这个样子，更不会喊我兄弟的。<br>
　　 父亲要为我举办村子里最丰盛的宴席，我说算了，这几年把家里拖累的。可父亲说这是啥事，这事能轻易让过去! 这是咱祖祖辈辈最大的节日，砸锅卖铁也得过大了。<br>
　　 从考上大学到毕业，我一直奔波于尘世之中，往来于凡俗之间，忙着娶妻生子，忙着房子、儿子、票子以及多彩的人情礼仪，几乎挤不出什么闲钱来买名贵的酒。后来我终于挤出点闲钱来买了上好的酒，送回乡下。可是当父亲听说这酒一瓶就四百多元时说酒没有贵贱，只是心情有贵贱。我点点头，父亲没有文化，更不是哲人，可是他说出的话常常让我要思考许久许久……<br>
　　 那瓶酒至今还放在家里的枣木老柜中，因为父亲自己喝觉得没意思，拿出来招待人却又觉得太奢侈<br>
　　 （《散文海外版》2002年第1期）<br>
　　 （发表于《阅读与鉴赏》2004年第6期）</p>
<h1 id="浓烈的亲情奋进的生命">浓烈的亲情，奋进的生命</h1>
<p>——《生命的节日》赏读<br>
　　冯永忠 作于 2005年9月14日<br>
　　 六月的高考早就落下了帷幕。高考后的话题依然在延伸。季栋梁的《生命的节日》在这种境况下读就有了别样的收获。<br>
　　 朴实散文表现着浓烈的亲情。循着四个“十元钱”的轨迹，让我们去探求生命中的坚实，去感受困境中拼搏的意志，去体会生命的呐喊。<br>
　　 那个岁月里，四个“十元钱”是四个朴素的愿望，是四段奋斗的征程，是四次灵魂的洗礼。每个十元里啊，饱含着父辈的热烈渴望。一次次在奋斗中失败，一次次在失败中崛起，不断的挣扎，不断地奋斗，交织成一首追求的赞歌。父亲呢，一次次在希望中失望，又在失望中希望，满腔的渴望汇成亲情的长河。如果文章仅仅表现着奋斗的主题，那决然没有撼动心灵的魅力的，而散文震撼人心就在于着重表现了“我”心灵的负荷和父子亲情的浓烈。<br>
　　 所以，文章的高潮当在第三年的奋斗。“我”又一次的失败带给“我”无尽的悲哀，无法面对日日期盼的父亲，深沉的矛盾给了“我”无尽的打击，“我”该怎么办呢？是的，这是一个无法回避的问题。“我”犯了一个明显的错误，“我”竟然用那十元钱买了酒，那可是象征着“我”和父亲的胜利，代表着喜庆与快乐的酒啊！看，父亲怎样了？“我手中的酒瓶在夕阳的余辉里一定放射出耀眼的光芒，这光芒一定照亮了父亲的眼睛”。“我”好想蒙骗父亲，但深受良心谴责的“我”终于鼓起勇气道出了失败的结局。妙就妙在这里了，父亲面对这样的结局没有埋怨，面对“我”的撒谎没有指责，这一刻，“我”和父亲的心融合在了一起，亲情在那一瞬间迸发到了极点，正是这种亲情的力量促使“我”再次奋斗，终于赢得了最后的胜利。<br>
　　 文章之妙还在于构思之严谨独到。文章以“十元钱”为线索行文，赋予了这“十元钱”以鲜活的意义，其奋斗不止的精神与融融的亲情都汇聚其中。第一二年的“十元钱”没有用掉；第三年的“十元钱”用了，却犯了严重的错误；第四年里“十元钱”终于换来了“欢庆和喜悦”，那才是“生命的节日”啊！同时文章又于曲折中见缜密，如第三年“我”的失落、“我”面对父亲的踌躇、“我”的懊悔、父亲的无奈和宽容，细细的写来，使文章有种腾挪跌荡之感</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】如何优雅的和竞赛分手]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/ru-he-you-ya-de-he-jing-sai-fen-shou/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/ru-he-you-ya-de-he-jing-sai-fen-shou/">
        </link>
        <updated>2020-07-22T13:58:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>不是为了哪个心怡的女生，而是为了诗和远方<br>
转载自<a href="https://littlered.blog.luogu.org/ru-he-you-ya-di-hu-jing-sai-fen-shou">洛谷日报#276 一颗心·装一人：如何优雅的和竞赛分手</a></p>
<hr>
<h1 id="目录">目录：</h1>
<h1 id="1写在前面">1.写在前面</h1>
<h1 id="2正文">2.正文</h1>
<h2 id="21-概述">2.1 概述</h2>
<h2 id="22-被动退赛">2.2 被动退赛</h2>
<h2 id="23-主动退赛">2.3 主动退赛</h2>
<h2 id="24-比较有用的调节方法">2.4 比较有用的调节方法</h2>
<h2 id="25-如果这些还是解决不了">2.5 如果这些还是解决不了</h2>
<h1 id="3我的竞赛之路">3.我的竞赛之路</h1>
<h1 id="4最后再扯两句话">4.最后再扯两句话</h1>
<hr>
<h1 id="1-写在前面">1. 写在前面</h1>
<p>其实这篇文章一开始是给我没有进省队的男朋友（或者按照更多人的叫法，叫基友）写的。前几天我们省刚刚进行了省选，在CSP-S组考到全省Rank8的他最后还是没有进入省队。他现在高二了，截止到我现在写文章的时候还有347天高考。落下的课，虽然不是很多吧，但也足够他慌神的了。安慰好了他以后，我决定把这篇文章发出来，来帮助更多的人。</p>
<p>随着疫情的过去，各地的省队名单也尘埃落定了，可以说是有人欢喜有人愁。竞赛这条路上有很多的坎坷和不确定，但是可以确定的是，欢喜的少，愁的多。今天就跟大家聊一聊，如何优雅的和竞赛分手。</p>
<p>其实吧，我知道有很多人不想提这件事情，甚至会有骂我的人。但是要记住，被火烧过才能出现凤凰。 亿万年间的进化，给了人类疼痛这种不舒服的感觉，进化给我们留下的自然是有用的，它的用处就是让我们记住，以后便会少一点疼痛的感觉。</p>
<p>退役，我经历过两次——这绝对不是什么光彩的事情。2018年我参加了NOIP，因为自己本身就很菜，而且是第一次参赛，考的很不理想，只有一百多分。当时其实是打算退役来着，但是后来老师又劝我坚持，再加上本身也想证明自己。就一直到第二年的五月份才正式退役。后来又转行当了ChOer——为了一个女生（只是最后还是没有在一起）。学了三个月，九月份参加国初之前最后一次考试，我考了班里第二名。但是考试那天状态也不太好，而且也是“游戏人生”吧，所以最后也只是拿了个省三，草草收场。在没有出成绩前，我一直在纠结要不要退竞赛，出了成绩以后我终于下定决心退了竞赛。后来有了强基计划以后，学校的竞赛生基本上没有几个了。但是每当看到他们心里还是有一点点失落和难受的。有一句话叫爷青亡，真的很有感触。成功或者失败，那都是自己的青春了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1595426451463.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>还有很多想说的，放到后面吧。</p>
<p>郑重声明：以下为本人个人观点。</p>
<hr>
<h1 id="2-正文">2. 正文</h1>
<h2 id="21概述">2.1概述</h2>
<p>从入坑到现在将近三年时间里，也接触了太多半路退出的竞赛生，也曾经跟家长不和而自己上演过几出退赛闹剧，所以基本上把退役的全过程能够模拟到心里有谱。</p>
<p>退赛分为两种，被动退赛和主动退赛。</p>
<h3 id="被动退赛的情况">被动退赛的情况：</h3>
<blockquote>
<p>因学业等原因不得已而停止（如高二结束）；<br>
家庭方面的各种原因（如经济、观念差异等）；</p>
</blockquote>
<h3 id="主动退赛的情况">主动退赛的情况：</h3>
<blockquote>
<p>失去兴趣；<br>
希望继续，但明知道自己不会再有大的进步和起色；<br>
得奖比较低，认为搞下去没有意义；</p>
</blockquote>
<p>以上两种在退赛后会经历不同的心路历程。</p>
<blockquote>
<p>被动退赛：留恋期，接受期，适应期（可能会有反复），融合期，回归期。<br>
主动退赛：后悔期，烦躁期，留恋期，接受期，适应期，融合期，回归期。</p>
</blockquote>
<p>下面主要说说各个时期的症状与自我调节。</p>
<h2 id="22被动退赛">2.2被动退赛</h2>
<h3 id="221留恋期">2.2.1留恋期：</h3>
<p>顾名思义，留恋竞赛班的生活。具体表现为：总想到竞赛教室、喜欢跟周围同学聊竞赛内容和经历，上课时无法集中精力而是思考竞赛相关等。</p>
<p>此阶段调节方法：<br>
自我调节。这些表现其实没有害处，而是人在到新环境的时候的一种自我保护，无需多放在心上。但如果影响到日常生活时建议人为干预，如转移注意力，多跟朋友交流。不建议强迫自己不去想，那样子会使人容易崩溃，易怒。</p>
<p>此阶段一般持续5~14天。如果时间更长，建议寻求心理咨询师。</p>
<h3 id="222接受期">2.2.2接受期：</h3>
<p>此阶段开始接受现实，虽然心有不舍但是又无法改变。具体表现：偶尔还会想竞赛相关，但是不会再去思考回归或留恋相关。</p>
<p>此阶段调节方法：<br>
自我调节。此时可以给自己施加压力让自己忘记竞赛相关，因为再去想也没有意义。忘不了也没有关系，三两好友（同竞赛班最好）在一起，看到谁上课走神可以提醒一下。</p>
<p>此阶段一般持续7~14天，时间更长也无需在意。</p>
<h3 id="223适应期">2.2.3适应期：</h3>
<p>此阶段开始专注于文化课的学习。【概述】中出现的可能会有反复是指，此阶段可能会退回到“留恋期”或“接受期”。出现这种情况都是正常情况，但一般不会超过3天，当然时间比较长的话也没有关系。如果受这个的困扰比较严重或反复次数比较多，可以去寻求心理帮助。</p>
<h3 id="224融合期">2.2.4融合期：</h3>
<p>此阶段开始与普通学生的正常生活融合，与普通学生的交往开始变得密切并与他们融合为一个集体。</p>
<p>注：此阶段会与适应期有交集部分。所以在此次没有写持续时间。</p>
<h3 id="225回归期">2.2.5回归期：</h3>
<p>恭喜你已经平静的恢复到了正常的文化课生活。你已无欲无求，只想搞好自己的成绩，开始你的逆袭吧！</p>
<h2 id="23主动退赛">2.3主动退赛</h2>
<h3 id="231后悔期">2.3.1后悔期：</h3>
<p>极度希望回归竞赛，甚至怀疑自己的决定是否正确。我认识的同学中有大量的人在此阶段又回归了竞赛。当然了那些都是意志不坚定的人，里头只有极少数人坚持到最后（我所知的三十多个人里头只有一个）。其实仔细想想，这样子不仅没有好处，反而耽误了大量的时间。所以给大家的建议：</p>
<p><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math><semantics><mrow><mstyle mathcolor="katex-red"><mtext>退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</mtext></mstyle></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\text{\red{退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！}}</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em;"></span><span class="mord text"><span class="mord cjk_fallback" style="color:#df0030;">退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</span></span></span></span></span></p>
<p><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math><semantics><mrow><mstyle mathcolor="katex-red"><mtext>退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</mtext></mstyle></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\text{\red{退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！}}</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em;"></span><span class="mord text"><span class="mord cjk_fallback" style="color:#df0030;">退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</span></span></span></span></span></p>
<p><span class="katex"><span class="katex-mathml"><math><semantics><mrow><mstyle mathcolor="katex-red"><mtext>退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</mtext></mstyle></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\text{\red{退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！}}</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em;"></span><span class="mord text"><span class="mord cjk_fallback" style="color:#df0030;">退役要三思！决定退以后不要后悔！不要回头！！</span></span></span></span></span></p>
<p>此阶段调节方法：<br>
慢慢得等这过去吧。没有别的办法。此阶段无论是在学习上还是生活上都会有效率低下和萎靡不振的情况出现。一定要多和自己的朋友多沟通。如果很严重（出现抑郁症表现等）一定要去看心理医生。</p>
<p>此阶段一般持续7天~1个月（其实一般等到竞赛出成绩以后就会过去。各科出成绩时间不同：物理竞赛短至一天（只考理论，进了实验就是2天），化学竞赛长至两个月）。<br>
<span class="katex"><span class="katex-mathml"><math><semantics><mrow><mstyle mathcolor="katex-red"><mtext>再加几点叮嘱：千万不要去询问各个人关于继续学竞赛还是退赛这件事情的观点。</mtext></mstyle></mrow><annotation encoding="application/x-tex">\text{\red{再加几点叮嘱：千万不要去询问各个人关于继续学竞赛还是退赛这件事情的观点。}}</annotation></semantics></math></span><span class="katex-html" aria-hidden="true"><span class="base"><span class="strut" style="height:0.68333em;vertical-align:0em;"></span><span class="mord text"><span class="mord cjk_fallback" style="color:#df0030;">再加几点叮嘱：千万不要去询问各个人关于继续学竞赛还是退赛这件事情的观点。</span></span></span></span></span><br>
不同的人会给你不一样的答案。你的竞赛教练会极力劝你留下，你的班主任会极力劝你回来搞文化课，而你的朋友什么也不知道。<br>
一句话：鞋合不合脚只有自己知道。</p>
<h3 id="232烦躁期">2.3.2烦躁期：</h3>
<p>希望回归竞赛，但是并没有后悔。只是心理上无法接受，与“留恋期”表现较为相似但更为严重。此阶段容易烦躁、抑郁甚至出现抑郁症的表现。此期间如果无法自我调节情绪一定要去找心理咨询师！</p>
<p>由于此阶段与留恋期相似，所以综合分析后我认为持续7天为宜。如果你这么长时间都平稳的度过了，那么恭喜你已经度过了主动退赛最关键的时间段，接下来就会比较好控制了</p>
<h3 id="233留恋期与被动退赛相同">2.3.3留恋期：与被动退赛相同。</h3>
<h3 id="234接受期与被动退赛相同">2.3.4接受期：与被动退赛相同。</h3>
<h3 id="235适应期与被动退赛相同">2.3.5适应期：与被动退赛相同。</h3>
<h3 id="236融合期与被动退赛相同">2.3.6融合期：与被动退赛相同。</h3>
<h3 id="237回归期与被动退赛相同">2.3.7回归期：与被动退赛相同。</h3>
<h2 id="24-比较有用的调节方法-2">2.4 比较有用的调节方法</h2>
<h3 id="241-腹式呼吸法">2.4.1 腹式呼吸法</h3>
<p>(以下内容摘自百度百科，由我的心理老师做部分删改）</p>
<p>腹式呼吸是让横膈膜上下移动。由于吸气时横膈膜会下降，把脏器挤到下方，因此肚子会膨胀，而非胸部膨胀。因此，吐气时横膈膜将会比平常上升，因而可以进行深度呼吸，吐出较多易停滞在肺底部的二氧化碳。由于其吸入的氧量高于正常情况下的两到三倍，同时将注意力转移到呼吸上，所以可以起到冷静情绪等作用。</p>
<p>练习方法</p>
<p>吸气<br>
采取仰卧或舒适的坐姿，可以把一只手放在腹部肚脐处，放松全身，先自然呼吸，然后吸气，最大限度地向外扩张腹部，使腹部鼓起，胸部保持不动。</p>
<p>呼气<br>
胸部保持不动。最大限度地向内收缩腹部，把所有废气从肺部呼出去。保持每一次呼吸的节奏一致，细心体会腹部的一起一落。</p>
<p>注意</p>
<blockquote>
<p>1、呼吸要深长而缓慢。<br>
2、用鼻吸气用口呼气。<br>
3、一呼一吸掌握在15秒钟左右。即深吸气（鼓起肚子）3<sub>5秒，屏息1秒，然后慢呼气（回缩肚子）6</sub>8秒，屏息1秒。</p>
</blockquote>
<h3 id="242-注意力转移法">2.4.2 注意力转移法</h3>
<p>(以下内容摘自百度知道，由我的心理老师做部分删改）</p>
<h4 id="2421-目标转移法">2.4.2.1 目标转移法：</h4>
<p>如果你在工作和生活中因为某个人或者某一件事情感到心情烦躁、郁闷，而注意力又无法集中，这时你就不要强迫自己了，应该换一种方式放松一下烦躁郁闷的心情，最好的方法就是听听音乐，看看电视，上上网，这样做就会分散一下紧张的注意力，让烦躁郁闷的心情能够及时得到缓解和放松。</p>
<h4 id="2422-心理暗示法">2.4.2.2 心理暗示法：</h4>
<p>遇到心情烦躁不愉快时，应该采用积极的暗示方法，也就是用积极的心态去思考，告诉自己心情烦躁是暂时的，属于正常心里反应，乌云就会散去，温暖的阳光即将到来。还可以回忆从前所发生在自己身上的美好事情，这样做就会缓解由心里压力造成的心情烦躁。</p>
<h4 id="2423-思想交流法">2.4.2.3 思想交流法：</h4>
<p>找一位比较知心的朋友，把自己的不愉快跟朋友倾诉一下，讲讲自己的心里的真实感受。这样做你就会把不愉快和烦躁的心情释放出去，随之而来的就会是心情舒畅了，烦躁和不安的心里也得到了解决，何乐而不为呢。</p>
<h4 id="2424-改变环境法">2.4.2.4 改变环境法</h4>
<p>到自己想去的地方，去能够让人心旷神怡的美丽的地方；去见想见的人，用快乐抵消烦恼；改变生活节奏，迎接新自我。</p>
<h3 id="243-蝴蝶拍">2.4.3 蝴蝶拍</h3>
<p>(以下内容摘自搜狐新闻，由我的心理老师做部分删改）</p>
<p>1、轻闭双眼，调节呼吸，感受自然。</p>
<p>2、双臂在胸前交叉，右手在左侧、左手在右侧，轻抱自己对侧的肩膀。</p>
<p>3、双手轮流轻拍自己的臂膀，左一下、右一下为一轮。</p>
<p>4、速度要慢，轻拍 4—12轮为一组。停下来，深吸一口气，感受一下，自己的感觉如何？</p>
<p>5、此时大脑里会浮现很多画面，这是人的正常情感流露，不要去干预它们。</p>
<p>6、再来做一组蝴蝶拍。</p>
<h2 id="25-如果这些还是解决不了-2">2.5 如果这些还是解决不了</h2>
<p>那么，下面这封信不光写给他，也写给你们</p>
<pre><code>内个……还是想劝你几句。我也不知道你现在心里怎么样所以如果这些话没说到点子上或者惹你生气了也别骂我。

之前特别喜欢一句话叫“过去属于死神，未来属于自己”。就像马 * 山（年级主任）之前说的，其实没有必要去纠结于一些无法改变的事情，把心放的大一点，会快乐得多。而且纠结也是无用功，什么也改变不了反而会影响自己的未来（当然不是说不能纠结，偶尔有的时候有一点负面情绪也是好的，毕竟人总不可能成为moss）。之前你也不是说，想要有省选能够拉大区分度吗，省选了，确实不如别人也就没有什么怨言。

以及，感觉你是一个会想很多的人。没有必要，你的同学们都不是那种大奸大恶之徒。上个学期杨 * 妍（我同桌）坐我旁边的时候还一直在跟我说好崇拜你，还偷偷吃了点你给我的那包酸菜说期末考试之前吃能够长rp跟你一样强（最后考了年级第一）。不要整天乱想哈，只需要努力呈现一个好的自己就行了。当年陈 * 轶（我好哥们）跟我闹矛盾，和好的时候就说，有什么不服气的，以后有的是机会把自己的金牌糊到那些看不起你的人的脸上。期待你的蜕变吧！

对了最后再给你讲个可能让你生气的事情，就是当时你考CSP成绩非常好的时候我还特别害怕，怕你真的保送了这一年多我在学校就没有“亲信”了。
</code></pre>
<p><img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1595426840245.png" alt="" loading="lazy"><br>
（同桌当时给我画的）</p>
<hr>
<h1 id="3-我的竞赛之路">3. 我的竞赛之路</h1>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1595426897154.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>(信息学相关书籍被同学借走了，所以没有）</p>
<p>NOIp2018 和CChO2019有纸质版的游记，目前还没有变成电子版。如果有人看可以私信我，变成电子版后会第一时间戳你。</p>
<p>11.11考完回来以后过了个生日，出了成绩，150，省三第三名。家里不让搞，决定退赛。</p>
<p>12月左右觉得自己不能就此收手（爷的青春和大把的钱啊！）回去。</p>
<p>1月，竞赛集训<br>
2月，竞赛集训<br>
3月，竞赛集训<br>
4月，竞赛集训，省选，我没资格。同机房的人排挤我，有退赛的想法。<br>
5月，教练收钱。因为我一直都是瞒着家长去上课，所以没有经费支持，用的都是我自己的压岁钱。实在交不起（经济原因）果断退赛。<br>
看过我犇犇的人都应该记得，我学竞赛的时候一次qbxt都没有出去过。唯一一次补课是初三的时候竞赛教练组织的，找了我们学校毕业的学长。</p>
<p>同月，喜欢上一个化学竞赛的女生，文化课成绩吊打我，不服气（想和她在一起），果断转到化竞。<br>
<img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1595426902977.png" alt="" loading="lazy"><br>
（NOIp2018游记纸质版）</p>
<pre><code>班主任骂我：你犯什么浑？
我没犯浑
没犯浑转竞赛？
我还年轻，有很长的路
你扯淡！
我一直喜欢化学，新年愿望也有参加竞赛。高中不学化竞会遗憾的。
</code></pre>
<p>5月19日星期日，第一次进入化学竞赛教室。</p>
<p>5月24日考试，2.5分，比倒数第一名高出2分</p>
<p>6月，学文化课，6月20号左右吧考了期末，不太理想。</p>
<p>7月，集训，放假半个月</p>
<p>8月，1号开始文化课补课，一直呆在学校到9月4号。</p>
<p>8月11号，竞赛开始补课</p>
<p>8月14，表白，没有在一起。</p>
<p>9月4日放假回家了，准备两天，9月7日国初。</p>
<p><img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1595426910400.png" alt="" loading="lazy"><br>
（竞赛笔记）</p>
<p>学化学竞赛的三个月，也是没有出去过，成绩从一开始的2.5分逐渐增到40多分。一开始学的时候看着那么多书，总觉得自己捞不到奖了。但是到后来发现，其实奖还是很好拿的。</p>
<p>19年的题还是挺平稳的，但是我没有把握住机会，最后好像也是差一两分就是省二……</p>
<p>回来，果断退赛，但是还是舍不得，有时候晚自习会到竞赛教室看竞赛书。</p>
<p>10月，成绩出来，退赛，丝毫不去想它。</p>
<p>那个女生，竞赛成绩全校第一。1月快期末时候突然不想上竞赛了：</p>
<pre><code>我不想上竞赛了（哽咽）
为啥
我考不过那些人（哽咽）
那就退竞赛吧
我又不想退，舍不得（哭）
那就继续上啊
我又不想上竞赛（大哭）
……（重复对话）
</code></pre>
<p>1月份羟基计划一出，退了竞赛。</p>
<p>我去年九月份退竞赛时候月考成绩大概是年级一千零几，现在稳定在年级前50。</p>
<hr>
<h1 id="4-最后再扯两句话">4. 最后再扯两句话</h1>
<p>看完全文的你现在感觉怎么样？</p>
<p>竞赛的残酷，就残酷在，别看全国那么多人参加，最后能走到底的只有四个人；别看全省人才济济，能走到靠前位置的也就十几个人。而其他的人，就像一棵葫芦藤蔓铺天盖地开花，到头来只结得几只瓜果，那些结不了果的花儿，鲜也鲜过，艳也艳过，也招过蜂，也惹过蝶。一直很努力，最后却依然无缘。更残酷的是入了这个坑，很难拔出来。</p>
<p>曾经认识两个退竞赛的。我一个学姐，曾经是我的上司（指模联），高一开始学信竞，很强。但高二联赛开始前20多天的时候突然退了。问她“为什么退”，她说“分了文理科，我是选文科的，考了竞赛也没用。”当时感叹良久，真的没见过这么雷厉风行的女孩子。</p>
<p>联赛完，很快就是学考。她全A通过。与她本来水平（指竞赛+文化课）差不多的几个学长，学考拿了两三个B。</p>
<p>还有一个男生，我俩是邻居，当时偷偷到网上查了一下，没有查到他的名字。他学了没多长时间。而且在联赛前五六天才做做题什么的，在此之前一直在准备学考。NOIP2017只拿了10分，但是学考全A通过。</p>
<p>我现在的同学，大抵都是没有这样的勇气的。</p>
<p>曾经和竞赛分手的时候写过这几句话：</p>
<pre><code>一起流的汗水和泪水，一起为一个AC鼓掌，一起为一次模拟赛提心吊胆，一起看着
自己的名字在洛谷上从灰名变成蓝名，绿名，接着是橙名红名;

或许我真的并不适合在这方面发展，但是，像别人说的，笨鸟先飞;

或许，我的翅膀不适合飞行，或许，我的体力不能坚持到今年的11月，但是，像别
人说的，自己选择的路，跪着也要走完；

为了NOIP、NOI、ACM、ICPC等等一系列竞赛，我们还要继续奋斗，然后，学了数论
图论递归递推广搜深搜分治二分还有各种恼人的sort queue stack；

然而，天下的确没有不经过磨练就可以成才的人，不经过努力就可以拿奖的竞赛，
当然，该来的总会来的；
</code></pre>
<h1 id="二月杏花八月桂三更灯火五更鸡">二月杏花八月桂，三更灯火五更鸡。</h1>
<h2 id="把眼泪种在心上会开出勇敢的花">把眼泪种在心上，会开出勇敢的花。</h2>
<h3 id="在这条路上大家一起努力吧">在这条路上，大家一起努力吧！</h3>
<p>生命的广阔不历经磨难怎能感到</p>
<p>命运它无法让我们跪地求饶</p>
<p>生命的闪耀不坚持到底怎能看到</p>
<p>与其苟延残喘不如纵情燃烧吧</p>
<p>——《追梦赤子心》</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[发发牢骚]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/202066-xing-qi-liu/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/202066-xing-qi-liu/">
        </link>
        <updated>2020-06-06T11:59:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>好久没写博了哈</p>
</blockquote>
<p>这几天真的都很忙，自从提前进了wz，比在三中还忙。天天五点多就爬起来，晚上将近十点才能回家。每天有无数不会做的题，感觉自己和初中里那些将来去读职高的同学没有什么区别。</p>
<h2 id="先来谈谈期中考吧">先来谈谈期中考吧</h2>
<p>wz向来很保守，不论是提前批的排名，还是期中期末考试的排名、分数，从来是不公布的。但是，从对答案的结果和老师的态度来看，这次成绩不理想。</p>
<p>我本以为我能凑一个平均数的，但是我发现最严峻的问题是：我根本跟不上平均水平。这次数学在及格边缘徘徊，英语更是创了有生以来历史新低。在语文老师的狂补下，我还是没及格，10个选择题错了7个。</p>
<p>再看看其他同学，一个个数学都是130+，一个个都成为三中的骄傲。而我，只能长叹一声。</p>
<h2 id="没过几天">没过几天</h2>
<p>我们进行了竞赛选课。</p>
<p>这次，我自以为物理考的不错，听说是30名，而物理能招60个人。</p>
<p>虽然我是OIer，但是看到物理还是有点心动的。毕竟物理难啊，万一高中生活刚开始，就跟不上了将来的重头戏——物理，那接下来的三年还怎么混？</p>
<p>于是，我第一志愿报了物理，第二志愿报了技术——我机房的同桌也是。本以为，我们能再次相聚在物理教室。</p>
<p>还记得是这个星期四，我做好了最后一次去机房的准备，在我的工作日志上写：</p>
<p><strong>这是AlanMTuring的座位，祝你成功</strong></p>
<p>我们甚至在安静的教室里背诵都德的《最后一课》，享受最后的欢歌……</p>
<p>出乎意料，我物理落选了。原本的雄心壮志熊熊烈火一下子被浇灭了。班里一群人围着我，用轻蔑的微笑对着我——他们，不管原来是不是OIer，都选上了物理。</p>
<p>其实，羟基的推出，让越来越多的OI转向物理。既然省一无用，省选无缘，不如选上物理，全面备战羟基校考。</p>
<p>我一直以为，机房里的人都是被调剂过来的。</p>
<p>这次一共招了158人，其中物理60，化学45，生物30，技术23。从人数都能看出来wz对技术的态度：连个整数都不是，那肯定是剩下的人了。然而，我没想到的是，这件机房，除了我，其他人都是主动来的，意味着我是这间机房里唯一的loser。</p>
<p>也许，这就是天意吧。我小六就开始钟情于技术。当初想换物理，也充满了不舍。但是，如今又回到了这间机房，不免有些悲伤。我原来的同桌虽然不算安静，但与现在的同桌相比，则安静了好多。</p>
<p>哭了一个晚上。</p>
<p>也许，这将会改变我的一生——也许选了物理也是吧。现在的每一项选择都会改变一生。</p>
<p>那我唯一能做的，就是走好自己的路。</p>
<p>在这里，我还想提及一个<a href="https://www.luogu.com.cn/user/28313">OIer</a>。虽然我们根本不是一个水平（她省选，我普及-），但是真的有很多情感是相同的。或许善于表达的OIer不多吧，也许这才是一个正常的OIer的内心戏吧</p>
<p>真的感慨万分。但是，既来之则安之。我能做的，只有不忘初心，只有无愧于心，努力奋进，冲刺今年10月的省赛。</p>
<p>最后，我想用千与千寻中的一句话（也是小花的个签）来做总结：</p>
<blockquote>
<p>不管前方的路有多苦，只要走的方向正确，不管多么崎岖不平，都比站在原地更接近幸福。</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】残酷校园中的血色青春 | 研究：关于霸凌你需要知道的一切]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-can-ku-xiao-yuan-zhong-de-xie-se-qing-chun-or-yan-jiu-guan-yu-ba-ling-ni-xu-yao-zhi-dao-de-yi-qie/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-can-ku-xiao-yuan-zhong-de-xie-se-qing-chun-or-yan-jiu-guan-yu-ba-ling-ni-xu-yao-zhi-dao-de-yi-qie/">
        </link>
        <updated>2020-05-23T11:34:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>本文转载自豆瓣，作者KnowYourself</p>
</blockquote>
<p>最近大家都在讨论校园霸凌。那么，对于校园霸凌你到底了解多少呢？ 今天推一下我们在国际反霸凌“紫色纪念日”写的校园霸凌科普文。</p>
<p>在这篇文章中，你会了解到霸凌的普遍性、霸凌会对人造成的影响——霸凌除了会给被霸凌者留下沉重的“后遗症”，霸凌者也会受到负面影响。而在一起霸凌事件中，还有很多目击者，在自觉不自觉的情况下，以各种不同的角色参与其中，也受到相应的影响。</p>
<p>此外我们还会告诉大家，作为霸凌事件中的各方，我们应该如何走出霸凌留下的阴影？相信这篇文章能够回答你关于校园霸凌的大部分疑问。</p>
<p>【残酷校园中的血色青春】</p>
<p>“那时候有个女生比较胖，所有人都欺负她。如果你不欺负她，就会一起被排挤。我们每天把她的书本和文具扔到臭水沟，她只能哭着去捡。后来她受不了，打算跳楼自杀，班里的男生一下子抓住她的脚踝，跟着另一个男生嘲笑她，说你这么丑，还有脸死？两人抓着她的脚，在空中摇晃……</p>
<p>后来，她的一生都被毁了，我们都去上高中了，她还在不断地留级，我们大学都快毕业了，她还是一直毕不了业。”<br>
 <br>
“一个女孩子长期遭遇冷暴力，所有人都不和她说话，她的家庭也不幸福，听说父母经常打她。但我们谁都没想到，有一天她突然就跳楼了，没有和任何人说，也没有留下什么遗书，我们甚至不知道在跳下来的最后一刻她想到了什么，是不是在诅咒我们的名字。她选择在天黑的时候跳下，我们正在教室里上晚自习，只看见一片模糊的黑影，像一片叶子一样从窗外掠过。”</p>
<p>在全球范围内，霸凌都是一个日益严重的问题。根据台湾（大陆缺乏数据）一项针对4,347名中学生（7年级~12年级）的调查显示，有10.7%的学生被霸凌，10.9%的学生霸凌过别人（Chen &amp; Cheng, 2013）。<br>
 <br>
【什么是霸凌?】<br>
 <br>
霸凌（Bullying）指一种带有攻击性的行为，会对他人的身体、心理造成困扰，并且在一段时间内重复进行。从受害者的角度来看，这种行为往往是无缘无故的（unprovoked）。霸凌者可能毫无理由地就对受害者进行伤害（Batsche&amp; Knoff, 1994）。<br>
 <br>
霸凌有两个特点。首先，霸凌者与受害者之间存在权力不对等（power imbalance）。例如霸凌者会利用自己身体更强壮、或是掌握对方的把柄（embarrassing information）、或是自己受欢迎的程度等，去控制或伤害对方。其次，霸凌会重复发生（repetition）。它不仅仅出现一次，有可能会再次出现（Stopbullying.gov,2016a）。<br>
 <br>
谈到霸凌，很多人会想到校园霸凌。大部分的校园霸凌发生在学校里。也有些学生则在上学或者放学路上遭受霸凌。<br>
 <br>
随着互联网的兴起，学生也会通过网络对同学进行攻击，如在受害者的社交网络里留下恶毒的话，发送带有侮辱意味的照片等等。由于霸凌者可以在网上匿名，而且信息传播速度快、范围广，消除伤害变得更难。在6年级~12年级的学生中，有7%曾经遭受网络霸凌（Stopbullying.gov, 2016a）。<br>
 <br>
除了学生之间，霸凌也发生在其他人群中，例如职场。但今天我们这篇文主要关注于发生于校园的，学生与学生（peer-on-peer）之间的霸凌。<br>
 <br>
【哪些人参与在霸凌中？】<br>
 <br>
卷入霸凌事件的人，扮演着不同的角色。</p>
<ol>
<li>霸凌实施者<br>
 <br>
霸凌实施者是对自己同学进行霸凌的人。一些家庭教养的方式会导致孩子成为霸凌的施暴者。如从小遭受父母体罚的人，更容易有一些攻击性的行为（Ohene et al., 2006）。此外，目睹父母之间暴力行为的孩子，也更容易在家庭以外的地方展现出暴力和侵略性的行为（Lodge，2014）。<br>
 <br>
学校环境也很重要。如果一个学生在学校中，缺乏被表扬的经历，和有暴力行为的同伴呆在一起，或者学校对霸凌行为并不制止，那么学生更容易会成为霸凌者（Hemphill et al., 2009; Lodge，2014）。</li>
<li>霸凌受害者<br>
 <br>
霸凌受害者是成为霸凌目标的人。如果一个学生与Ta的同伴较为不同，那么Ta就容易成为被攻击的目标。比如，性倾向上的差异。根据美国2011年全国学校环境调查，81.9%的LGBT学生有过被霸凌的经历，63.5%的LGBT学生因为自己的性向感到在学校里并不安全，31.8%的LGBT学生因为在学校感到不安全或不舒服，而旷课至少一天（Kosciw et al., 2012）。<br>
 <br>
家庭因素也和成为受害者相关。Perren和Hornung（2005）针对1107个7~9年级的瑞士学生的调查发现，男性霸凌受害者一般在家庭关系中，与父母过分紧密，或者家长对孩子保护过度；而女性受害者，则更多来自被情感虐待的家庭。<br>
 <br>
需要强调的是，以上的研究都只说明了霸凌受害的现象与一些因素的相关性，但不能成为活该被霸凌的理由。就像前文说的，很多时候霸凌行为是“无缘无故”的，受害者只是恰好被找上而已，受害者始终是无辜的，而霸凌行为永远都不可取。<br>
 <br>
然而很不公平的是。虽然犯错的是霸凌者，但是比起受害者，霸凌者的精神健康程度更好，也更受人欢迎。研究发现，霸凌者自尊水平更高，他们性伴侣个数也更多，而且也更少罹患抑郁与焦虑（Donohoe, 2015）。</li>
<li>霸凌目击者<br>
 <br>
在霸凌目击者内部，也分为不同的群体（Stopbullying.gov, 2016b）。<br>
 <br>
第一类人是霸凌的协助者与响应者。虽然他们不是霸凌的发起者，但在过程中为暴力实施者提供协助，甚至加入霸凌行为中。或者，有些目击者会进行间接霸凌，比如在霸凌过程中大笑或者对霸凌者表示支持，这样的行为会鼓励霸凌行为继续。<br>
 <br>
另一些人则是彻底的局外人（outsider）。他们既不帮助霸凌者，也不帮助受害者。在霸凌行为发生的时候，他们会去观看，但是不表明任何态度，来显示自己不站在任何一边。但实质上，看客角色本身就是对霸凌行为的纵容。<br>
 <br>
第三类人是保护者（defender）。他们会安慰被霸凌的同学，有时也会直接和霸凌者对上。<br>
 <br>
目击者可以在制止霸凌行为中发挥重要作用。因为霸凌者喜欢自己的行为被人观看，而如果目击者表示对这个行为并不感兴趣，或者不赞成这个行为，会降低霸凌者的兴趣。除此之外，目击者也可以将霸凌者的注意力引开，或者向其他成年人报告，寻找其他同伴支持一起保护被霸凌者等等。<br>
 <br>
很多时候，学生会不止扮演一个角色，比如一个学生可能曾经是受害者，而在另一个场景中，Ta成为了霸凌者，或者霸凌的协助者。<br>
 <br>
【霸凌的影响】<br>
 <br>
霸凌行为影响了每一个人：被霸凌的人、实施霸凌的人，以及那些霸凌的旁观者（Stopbullying.gov, 2016c）。</li>
<li>霸凌受害者会产生负面的生理心理问题<br>
 <br>
霸凌对受害者的生理健康与心理健康都会产生负面影响。调查发现，被霸凌的学生比起同伴，更可能表现出头痛和胃痛的症状，免疫能力也更弱。而另一项针对澳大利亚750名学生的研究显示，受害者更容易有高焦虑水平、社交障碍以及抑郁(Rigby,1999)。<br>
 <br>
由于被霸凌带来的不安全感，使得受害者在学校很难集中注意力，并且部分受害者会因为感到不安全而旷课甚至辍学，影响学习成就(Rigby, 1999)。<br>
 <br>
此外，有一部分受害者会成为日后暴力的犯罪者。在美国，上世纪90年代，在15起校园枪击案中，有12起枪击案的罪犯曾遭受过校园霸凌（Stopbullying.gov, 2016c）。<br>
 <br>
*降低负面影响的保护因素</li>
</ol>
<p>但是，有些受害者在经历过霸凌后，受到的负面影响较小。为什么会有这样的差异呢？</p>
<p>► 较强的控制感。控制感在于受害者相信自己有办法改变。一项2004年针对西班牙学生的研究表明，如果受害者相信他们能对霸凌者产生影响，或者相信自己有能力可以从霸凌者身边逃开，那么相对于那些对霸凌感到无助的学生，Ta所受的长期负面影响较小（Dombeck, 2016）。</p>
<p>► 拥有良好的社会支持系统。如果有支持性的家人和同伴，能在受害者被霸凌后让Ta倾吐自己的感受和想法，或者给受害者提供建议与支持，可以减轻被霸凌带来的负面效应（Dombeck, 2016）。</p>
<p>► 拥有应对压力的技能。Hemphill等 (2014)针对650名16~17岁学生的研究发现，拥有应对压力技能的学生，在成年早期更不容易出现抑郁症状，即有一些自我减压的办法，兴趣爱好，合理的情绪宣泄等等。</p>
<ol start="2">
<li>对实施霸凌的人，同样有负面影响</li>
</ol>
<p>霸凌行为同样会伤害霸凌的实施者。他们在成年后更容易出现行为问题。如酒精、物质滥用等等。也更容易出现犯罪行为。或是成家后对配偶和子女进行家暴（Stopbullying.gov, 2016c）。<br>
 <br>
而对于那些既是受害者，又成为霸凌者的人，他们有最高的风险产生抑郁症，或者自杀（Stopbullying.gov, 2016b）。</p>
<ol start="3">
<li>
<p>霸凌也会影响到霸凌的目击者<br>
 <br>
调查发现，比起没有卷入过霸凌的学生，霸凌的目击者会更容易在日后产生心理问题，比如患有抑郁症和焦虑症；同时，也会更有可能吸烟、酗酒或者使用毒品。目击霸凌也会影响到学习，目击者可能会旷课，甚至辍学（Stopbullying.gov, 2016c）。<br>
 <br>
所以，霸凌会影响到卷入其中的所有人。即使目击者选择什么也不做，只是单纯地旁观，Ta可能依然不能免除霸凌带来的影响。</p>
</li>
<li>
<p>霸凌也可能会带来积极影响，只要你愿意站出来</p>
</li>
</ol>
<p>虽然霸凌会给参与者们带来负面影响，但是对于那些敢于反抗霸凌者的学生，霸凌经历可能会带来积极影响（Derbyshire, 2010）。</p>
<p>加州大学洛杉矶分校的一项研究发现，那些反抗校园霸凌的人，本身的社会竞争力（social competency）更强，也更为成熟。反抗霸凌锻炼了孩子们冲突解决的能力，也提前给他们上了一课：并不是生命中所有人都会喜欢你。<br>
 <br>
“距离跳楼事件六、七年了，我和以前的同学还会聊起那个胖女孩。餐桌上所有人都感叹，我们居然曾经做过那么过分的事情。我这时才知道，不止我一人觉得愧疚。我提议一起去给那个女孩道歉，但是所有人都不敢，怕不会被那女孩和女孩的家人原谅……直到现在，我依然感到很抱歉。我觉得唯一能让我走出这段过去的方式，就是去道歉。如果有天我和她恢复联系，我一定会这么做的。”</p>
<p>【如何走出霸凌】</p>
<ol>
<li>如果你曾经被霸凌过<br>
 <br>
被霸凌会让人产生不安全感和无助感，即使长大成人，这些感觉也许还依然存在。但是人们是有可能从过去被霸凌的经历中痊愈的。如果你曾经被霸凌，可以尝试用以下的方法来帮助自己（Gordan, 2016）。<br>
 <br>
首先，承认（acknowledge）自己曾经被霸凌。霸凌受害者经常花费数年时间在试图最小化自己曾经因为霸凌受到的伤害，劝自己“这没什么大不了的”；或者试图假装什么也没有发生过。而有时，受害者可能会有种自责感，总是幻想自己“如果当时能更坚强一点，或许霸凌就不会发生了”。</li>
</ol>
<p>但是治愈的第一步是去认识到，你对曾经被霸凌这件事无能为力，你无需为此负责，犯错的是霸凌者而不是你。承认这一点，承认过去发生过的事，才能进一步去认清它带给你哪些影响，去尝试解决负面的影响。<br>
 <br>
其次，重新意识到你的自我价值。在被霸凌的过程中，你可能会听到很多对你能力和价值的贬损。要清楚这些都是他人为了恶意攻击你说出的谎言——那些霸凌者他们并不了解真正的你。去试着发掘自己真正的价值，用积极的自我评价去替换掉那些消极的话语。关于如何发掘自己的优点以及提高自尊，请参考我们之前的文章《导读：如何提高自尊水平》。<br>
 <br>
你可以通过被霸凌的经历，去关注自己的个人成长。比如，可以思考自己还可以成长的地方，像是“从这件事中我发现我好像可以学习如何更坚定地拒绝别人”把自己被霸凌的遗憾，转变为自我提升的机遇。<br>
 <br>
同时，你可以向外界寻求支持。同自己信任的、能给你带来支持的家人或者朋友分享自己的遭遇，或者寻找支持小组。不要觉得自己需要倾诉是给人造成了负担。在从霸凌恢复的过程中有时会需要外界的帮助。<br>
 <br>
除了周围人的支持外，如果你觉得自己的问题不适宜与身边人分享，或者情况比较严重需要更专业的帮助，可以关注微信公号KnowYourself，回复【援助】给公号，提取全国心理援助信息。<br>
 <br>
2. 如果你曾经霸凌过别人<br>
 <br>
之前提到，霸凌行为给霸凌者也带来了创伤。像本位案例中的口述者，她和她的同学此后一直困在愧疚中。许多霸凌者希望能对受害者表达自己的歉意，但是因为种种原因不敢或者不能说出口。<br>
 <br>
对此，社会心理学家Petra Boynton建议，可以将自己想说却还未说出口的话写成一封信。在信中可以写下你的感受。如果还没准备好当面道歉，人们可以选择自己保存这封信，或者将信的内容发到相关平台，比如tumblr上就有“我们曾是霸凌者（WeWere Bullies）”的页面，里面写满了霸凌者的忏悔（Boynton,2015）。</p>
<p>同时，她还建议曾经的霸凌者思考一下，当时自己是为什么会去霸凌别人，那段时间里，自己的生活发生了什么事。因为有些霸凌者在当时可能自己遭遇到了人生的困境，比如家庭的虐待等等，那么这意味着他们自己也有问题还留待解决（Boynton, 2015）。<br>
 <br>
但是让他们寻找原因并不意味着支持他们曾经霸凌的行为。就算当时他们有自己的理由：为了不被同伴排挤也好，或者在家里遭受的痛苦太大也罢。霸凌依然是一种不该出现的暴力。只是曾经的霸凌者通过认识到当年背后行动的动机，以及自己遭受的影响，可以更好地理解自己为什么这么做，也避免自己将来再一次犯下错误。</p>
<p>如果你曾经卷入过校园霸凌，或者仅仅是想要捍卫每个人“与他人不同”的权利，请随手把这篇文章转发到朋友圈。</p>
<p>以上。</p>
<p>References:<br>
Batsche, G. M., &amp; Knoff, H. M. (1994). Bullies and their victims:Understanding a pervasive problem in the schools. School psychology review, 23,165-165.<br>
Boynton, P. (2015). 'I used to be a bully. How do I make up for it?' Telegraph.<br>
Chen, L. M., &amp; Cheng, Y. Y. (2013). Prevalence of school bullyingamong secondary students in Taiwan: Measurements with and without a specificdefinition of bullying. School Psychology International, 34(6), 707-720.<br>
Dombeck, M. (2016). The long term effects of bullying. MentalHelp.<br>
Donohoe, R. (2015). Bullies have more sex and higher self-esteem: study.Thenewdaily.<br>
Gordon, S. (2016). 10 ways for adults to heal from childhood bullying.Verywell.com.<br>
Hemphill, S. A., Smith, R., Toumbourou, J. W., Herrenkohl, T. I.,Catalano, R. F., McMorris, B. J., &amp; Romanuik, H. (2009). Modifiabledeterminants of youth violence in Australia and the United States: Alongitudinal study. Australian &amp; New Zealand Journal of Criminology, 42(3),289-309.<br>
Hemphill, S. A., Tollit, M., &amp; Herrenkohl, T. I. (2014). Protectivefactors against the impact of school bullying perpetration and victimization onyoung adult externalizing and internalizing problems. Journal of schoolviolence, 13(1), 125-145.<br>
Kosciw, J. G., Greytak, E. A., Bartkiewicz, M. J., Boesen, M. J., &amp;Palmer, N. A. (2012). The 2011 National School Climate Survey: The Experiencesof Lesbian, Gay, Bisexual and Transgender Youth in Our Nation's Schools. GLSEN.<br>
Lodge, J. (2014). Children who bully at school. Australian Government.Paper No.27.<br>
Ohene, S., Ireland, M., McNeely, C., &amp; Borowsky, I. W. (2006).Parental expectations, physical punishment, and violence among adolescents whoscore positive on a psychosocial screening test in primary care. Pediatrics,117, 441-447.<br>
Perren, S., &amp; Hornung, R. (2005). Bullying and delinquency inadolescence: Victims’ and perpetrators’ family andpeer relations. Swiss Journal of Psychology, 64(1), 51-64.<br>
Rigby, K. (1999). What harm does bullying do. In Children and Crime:Victims and Offenders Conference convened by the Australian Institute ofCriminology and held is Brisbane (pp. 17-18).<br>
Stopbullying.gov. (2016a). Bully definition. Stopbully.<br>
Stopbullying.gov. (2016b). The roles kids play. Stopbully.<br>
Stopbullying.gov. (2016c). Effects of bullying. Stopbully.</p>
<h2 id="版权归作者所有任何形式转载请联系作者-ky作者-隋真编辑ky主创们来自豆瓣来源httpswwwdoubancomnote596415528">版权归作者所有，任何形式转载请联系作者。<br>
KY作者 / 隋真<br>
编辑：KY主创们（来自豆瓣）<br>
来源：https://www.douban.com/note/596415528/</h2>
<p>欢迎关注微信公号knowyourself2015，查看更多内容：<br>
宇宙中最酷的心理学社区，人人都能看懂，但只有一部分人才会喜欢。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】十日谈 | 不要让性骚扰和校园霸凌变成“见怪不怪”]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-shi-ri-tan-or-bu-yao-rang-xing-sao-rao-he-xiao-yuan-ba-ling-bian-cheng-jian-guai-bu-guai/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-shi-ri-tan-or-bu-yao-rang-xing-sao-rao-he-xiao-yuan-ba-ling-bian-cheng-jian-guai-bu-guai/">
        </link>
        <updated>2020-05-23T11:30:38.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>本文转自Vista看天下，作者张恒</p>
</blockquote>
<h2 id="关于儿童霸凌我见过更严重的">● 关于儿童霸凌，我见过更严重的。</h2>
<p>但毕竟我上的不是名校，而且还是在无人问津的农村，所以还是先来说中关村二小的事吧。这是一所神一样的学校，自然也是业界标杆。最近，他们陷入沸沸扬扬的欺凌事件，一个家长网上发文称，自己孩子成为同学的欺凌对象，最近一次是同学将有厕纸、尿液的垃圾筐扔下来。孩子因此出现了入睡困难、易怒等急性应激障碍症状。孩子的家长找到学校，“老师把这个事说成是‘过分的玩笑’，还让我们大事化小，让我们不能接受”；到教委申诉，却没有得到正面回应。一直等这件充满味道的事，在网上闹得沸沸扬扬，学校才终于发声明认为这并不是霸凌。</p>
<h2 id="这种情况在当下社会已经到了见怪不怪的程度">● 这种情况在当下社会，已经到了见怪不怪的程度。</h2>
<p>不止学校老师觉得家长小题大做，我在朋友圈里也看到有人说，谁小时候没被欺负过呀，不也健康长大了么，关键是成人不要过度干预孩子的世界。说这些话的人没意识到，我们得到的是多么侥幸，那些失去更多的人又会遇到怎样惨烈的人生？我有个小学同学，经常被另一个同学用针扎头。到后来，他神经因此出了问题，我记得他经常走到半路，忽然停下来就不动了，好像忽然不知道自己在做什么。只是，我身处的是一所1990年代的农村不知名学校，更没人重视这个问题。好在孩子家里有钱，让孩子退学了，后来听说又送他去城里的学校，也不知道他的情况好没好。孩子确实是天真无邪，但也因为无所顾忌而有着恶魔的一面——这是我和自家孩子玩闹时，在无数次蛋疼中获得的经验（真的很疼）。他们要在漫长的成长中，才能逐渐确定行为的边界。这时候，最重要的是，成年人要帮他们理解边界在哪里，告诉他们正确的规则是什么。人们之所以愤怒，不是因为孩子欺辱孩子，而是家长、学校和教育主管部门，对这种行为的漠然。</p>
<p>** ● 话又说回来，我们成年人又生活在一个怎样的世界里啊。**民生银行北京分行有个姓关的男性员工，不断给一个女员工发骚扰微信，以工作为要挟，要她去酒店等自己，说是“喝茶”。和中关村二小的那位家长一样，这个姑娘最先也想内部解决，结果自己先被公司解决掉了。她这才把事情曝光于网上，民生银行在最初的回应中，是这样理解这件事情的：“两人之间的行为只局限在微信上，并没有产生实质性的关系。”正如孔乙己重新定义了“偷”和“窃”，民生银行也重新定义了性骚扰。在一个崇尚权力的生态里，解释权归权力更大的人所有。</p>
<h2 id="这当然是反话">● 这当然是反话。</h2>
<p>“重新定义”这个事情，原本有着迷人的一面，比如说苹果重新定义了手机，瑞典学院把文学奖颁给鲍勃·迪伦，重新定义了文学。鲍勃·迪伦最终没能出席领奖，但他写了一篇获奖感言，回应了自己的歌是不是文学的问题——莎士比亚写那些戏剧时，头脑中最不需要考虑的事情是：“这是文学吗？”迪伦也没有考虑过这个问题，但瑞典学院认真讨论并且给出了“一个美妙的答案”。有“朋克教母”之称的美国女歌手、诗人帕蒂·史密斯替他领了奖，并演唱他1963年的那首作品《大雨将至》。那果然是一首诗一样的作品——“我看见成群的野狼包围了一个新生的婴儿\我看见一条人迹罕至铺满宝石的公路\我看见一根黑色的树干鲜血淋漓\我看见满屋拥挤的人群，他们个个手拿流血的斧子\我看见一架白色的梯子上面被水覆盖\我看见无数个饶舌者，他们每个人的舌头都已溃烂\我看见无数少年手握钢枪，恶语相加……”他要把这些意象描绘出来、唱出来，因为很多时候，我们已经对此见怪不怪了。</p>
<p>看天下369期</p>
<p>《Vista看天下》团队出品</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[【转载】霸凌，抹不去的人生印记]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-ba-ling-mo-bu-qu-de-ren-sheng-yin-ji/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/zhuan-zai-ba-ling-mo-bu-qu-de-ren-sheng-yin-ji/">
        </link>
        <updated>2020-05-23T11:26:58.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>本文转自《三联生活周刊》，作者曹玲</p>
</blockquote>
<p><img src="https://AlanTuring001.github.io/post-images/1590233299910.gif" alt="" loading="lazy"><br>
时间真的可以冲淡一切？小时候的伤痕，会随着年龄的增长逐渐抚平吗？</p>
<p>从古至今，欺凌弱小一直在校园某个成年人看不见的角落隐秘地发生。与之相反，对霸凌的研究则是一个较新的领域，直到上世纪70年代挪威心理学家丹欧维斯（Dan Olweus）才在斯堪的纳维亚半岛地区展开研究。在美国，上世纪90年代末因为年轻人被杀或者自杀，特别是1998年科伦拜校园枪击事件之后，霸凌行为开始在美国受到前所未有的重视。之后，霸凌对孩子有什么长期影响的研究在发达国家展开，最长的研究追踪了一个人的半生。</p>
<p>2014年，《美国精神病学杂志》发布的一项新研究发现，童年时遭受的霸凌，其影响可能会从青春期和青年时期一直持续到中年。这项研究追踪了一群参与英国国家儿童发展研究（the British National Child Development Study）的受试者，他们的共同点之一是出生在1958年第一个星期。研究者在这个群体中找出7771名曾被父母通报在7～11岁受过霸凌的个案，在孩子们的成长过程中对其进行持续追踪，定期询问他们的心理健康、社会关系、生活质量，以及职业和经济情况，直到他们50岁。</p>
<p>根据英国国家儿童发展研究的数据资料，大约有28%的儿童偶尔被霸凌，15%的儿童经常被霸凌，作者们称这和今天的情况很相近。研究结果表明，在几乎每一项衡量标准中，那些童年时期曾被欺凌过的孩子，人生中会遇到更多的问题。无论是偶尔或者经常被人欺负，这些孩子们在23岁和50岁时都会遇到更大的心理困扰。此外，童年时经常被欺负的孩子在45岁时会有更大的抑郁、焦虑和自杀风险，50岁时认知功能也会表现较差。也就是说，霸凌所造成的心理和认知影响在40年后之后，仍然持续影响他们的生活。</p>
<p>研究小组还发现，童年时经常遭受霸凌与受教育程度较低存在一定联系，有过这种遭遇的人在50岁时面临失业或领较低薪水的可能性更大。与此同时，童年时期有过霸凌遭遇的孩子50岁时和伴侣或者配偶生活在一起的可能性也更低，在生病的情况下更少给朋友们打电话，最近一段时间与朋友碰面的可能性更小。相比起那些没有类似遭遇的同辈，曾经在童年时期遭受过霸凌的孩子不仅对于自己现在的生活更加不满意，并且对未来也更为悲观。</p>
<p>研究者写道：童年霸凌伤害为何会造成长大后心智健康、体能健康与认知健康都呈现贫乏状态，其发展机制目前仍然不清楚。有一种可能是，霸凌对受害者所造成的压力嵌入到某些基因，影响了支配应激反应、情绪和环境敏感性的激素和大脑化学物质。这些早年出现在生活中的痛苦征兆若是没有被治疗，长大后可能会形成抑郁或焦虑的来源。第二种可能是，一个人一开始遭受到霸凌伤害，将带来更多来自同伴或成人的伤害，霸凌行为制造了一个持续一生的受害循环，几乎影响到生活的所有领域。</p>
<p>霸凌会导致心理问题很容易理解，导致持续健康问题的具体原因又是什么？</p>
<p>参与上述研究的一个叫作路易丝阿尔塞诺特（Louise Arseneault）的教授在2014年还进行了另外一项长期健康影响的研究，在美国杜克大学医学中心进行。之前，一些专家假设，霸凌是一种有毒压力，影响孩子的生理反应。人体有一种机制可以驱动心理和身体的关系，叫作炎症反应，当身体和感染斗争时会发生反应，引发一种损伤或者响应机制，从而导致慢性健康问题。</p>
<p>杜克大学的团队通过测量一种叫作C反应蛋白的蛋白质，对受害者的行为进行了评估。在许多慢性病中免疫活性会出现失控，以炎症的形式表现出来，例如心血管疾病、糖尿病、慢性痛和抑郁症。炎症反应过程中会出现高水平的C反应蛋白，这是一种常见且容易检测的炎症指标。以往的研究显示，儿童时期被成年人虐待的人会显示出高水平的C反应蛋白，这表明身体对有毒压力的反应，和人体对抗感染时的反应是一致的。</p>
<p>他们分析了一项研究中1420名9～16岁的青少年，有受害者，有霸凌者，有两者结合的孩子被欺负也欺负别人。研究人员分析了参与者的C反应蛋白，从短期来看，受到霸凌对身体的影响发生得很快。受霸凌的儿童体内C反应蛋白的水平比没有受霸凌的儿童高，而且受霸凌的次数越多C反应蛋白的水平越高。随着儿童年龄的增长，他们体内的C反应蛋白水平也会升高，这是很正常的现象。但令人惊讶的是，这种升高在受到霸凌的孩子体内更加剧烈。即便已经过去了10年，那些幼时受过霸凌的青年体内，C反应蛋白（超过1.5毫克/升）仍旧显著高于没有这种经历的青年（约为1毫克/升）。而在那些霸凌青年中，C反应蛋白水平只有0.5毫克/升。</p>
<p>研究人员认为，霸凌会影响人体对压力的生理反应，包括感到压力时释放的激素皮质醇水平的改变。一个涉及同卵双胞胎的研究表明，双胞胎中的一个人被欺负，一个没有，被欺负的那个人表现出迟钝的皮质醇反应。</p>
<p>更让研究人员惊讶的是，那些经常欺负别人的人体内C反应蛋白最低。从数据上看，似乎欺负别人会在一定程度上有利于健康。领导这项研究的威廉姆科普兰（William Copeland）教授认为，这一现象的原因和攻击性并无关系，只是因为欺负人的孩子可能感受到了更多控制力、权利，以及社会地位的提高。这种结果实际上不足为奇，美国西北大学的生物人类学家托马斯麦克达德（Thomas McDade）说，欺负过别人的青年人C反应蛋白水平增长最慢，只不过是再次印证了地位越高感觉越好这个道理。</p>
<p>虽然一些研究把霸凌行为和积极的社交能力联系在一起，包括被同龄群体视为有能力，更受欢迎，具备更高的社交智商。但是，霸凌更常和人生艰难联系在一起。喜欢霸凌的孩子易怒、沮丧，具有侵略性和敌意，容易飞扬跋扈，表现出高水平的外化行为（比如频繁地争论、打架、生气、冲动以及伴有持续的令人不安的活动力）和过度活跃行为，在学校更少获得喜爱。一个英国小组调查了一组14岁是否霸凌的男孩，随后在18岁和32岁又对他们进行了调查。那些认为自己14岁时有一点霸凌的男孩，其中18%的人到了32岁依然霸凌，这些成年霸凌中61%具有高度侵略性，20%因为暴力犯罪。</p>
<p>科普兰说，霸凌和被霸凌的持续威胁会产生生理后果，随着时间的推移，这种体验可以导致生物应急反应系统失调，这些生理变化会限制个人应对新挑战的能力，增加身体疾病的风险。</p>
<p>阿尔塞诺特表示，这些调查结果是强有力的证据，表明我们需要更加严肃地对待霸凌事件，它和任何其他形式的儿童虐待行为没有区别。我们要摆脱任何霸凌只是成长过程中不可避免的一部分的观点，老师、家长和决策者们应该意识到，发生在学校操场上的事件有可能会给孩子带来长期的影响。</p>
<p>接下来，他们将找出生活中存在哪些因素可能会削弱或者增强霸凌所造成的持续性影响。阿尔塞诺特表示：40年是很长的一段时间，在这些年轻人的生命历程中，无疑存在其他经历，这些经历也许可以保护他们免受霸凌带来的负面影响，或者也有可能让情况变得更糟。我们的下一步要调查这些因素。</p>
<p>目前神经学家、心理学家和教育工作者逐渐达成一个共识，霸凌和其他类型的暴力能够通过早期同理心（empathy）的培养得以遏制。童年是同理心培养的关键期，研究显示，幼年期遭遇过虐待、疏忽的儿童，年长后变得攻击性强、精神出问题、欺凌他人或被他人欺凌的可能性要比其他儿童大得多。当然也不排除有的儿童有着惊人的韧性和自我修复能力，在经历过这些不幸后仍然获得很好的发展。</p>
<p>仅有对痛苦的理解不能说就学会了同理心。遭受虐待的孩子更可能成为欺凌者，不是说他们不知道被别人伤害是什么感受，而是因为他们学到了以暴力的方式去表达愤怒，主张权力。老师、父母可以通过鼓励孩子在某个情境设身处地来培养他们的同理心，比如孩子看到别的孩子被取笑或受到不友善的对待，让他换位思考：如果是你的话，你希望朋友们如何帮助你呢？</p>
<p>更重要的是，孩子需要处在一个有人以身作则的环境中，同理心可以被传染，阿尔塞诺特这样认为。改善青少年行为模式的方式有很多种，我们需要评估哪些最有效。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Licence]]></title>
        <id>https://AlanTuring001.github.io/post/licence/</id>
        <link href="https://AlanTuring001.github.io/post/licence/">
        </link>
        <updated>2020-04-24T23:25:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>这个板块提供一些关于本站须知的内容<br>
遇到问题会及时补充</p>
</blockquote>
<h2 id="关于转载">关于转载</h2>
<p>再次重申，本博客旨在积淀生活，发出思考。根据切实需要，提出以下要求：</p>
<h3 id="1原创文章">1.原创文章</h3>
<p>转载前，必须向本人发出申请，未经过同意而转载的文章将视为侵权行为，将承担一定的法律责任。可以通过关于板块我的联系方式找到我。<br>
转发时，在标题栏必须标注“【转载】”（要求格式相同），并在文末著名转载地址。</p>
<h3 id="2转载文章">2.转载文章</h3>
<p>其余要求同上，需要注意的是，文末必须保留我的地址和原创地址。</p>
<p>以下为协议</p>
<h1 id="重要须知">重要须知</h1>
<blockquote>
<p>━请认真阅读：</p>
</blockquote>
<p>本《最终用户许可协议》（以下称《协议》）是您（单一实体）与 AlanTuring001.github.io之间有关上述博客的法律协议。<br>
本“博客”包括计算机软件，并可能包括相关媒体、印刷材料和“联机”或电子文档（“软件产品”）。本“软件产品”还包括对本博客提供给您的原“软件产品”的任何更新和补充资料。任何与本“软件产品”一同提供给您的并与单独一份最终用户许可证相关的软件产品是根据那份许可协议中的条款而授予您。您一旦复制、下载、访问或以其它方式使用“博客”，即表示您同意接受本《协议》各项条款的约束。如您不同意本《协议》中的条款，请不要访问或阅读“博客”</p>
<h1 id="产品许可证">产品许可证</h1>
<p>本“博客”受袒护著作权法及国际著作权条约和其它知识产权法和条约的保护。本“博客”只许可使用，而不出售。</p>
<h2 id="1许可证的授予">1．许可证的授予。</h2>
<p>本《协议》授予您下列权利：</p>
<p>．储存／网络用途。您还可以在您公司的其它计算机上访问“博客”但仅限于注册时所添之项目，您必须为增加的每个项目获得一份许可证。</p>
<p>．保留权利。未明示授予的一切其它权利均为本人所有。</p>
<h2 id="2其它权利和限制的说明">2．其它权利和限制的说明。</h2>
<p>．组件的分隔。本“博客”是作为单一产品而被授予使用许可的。您不得将<br>
其组成部分分开在多台计算机上使用。</p>
<p>．商标。本《协议》不授予您有关任何本网站商标或服务商标的任何权利。</p>
<p>．出租。不得出租、租赁或出借本“博客”。</p>
<p>．支持服务。本人可能为您提供。与“博客”有关的支持服务（“支持服务”）。支持服务的使用受用户手册、“联机”文档和/或其它提供的材料中所述的各项政策和计划的制约。提供给您作为支持服务的一部份的任何附加软件代码应被视为本“软件产品”的一部分，并须符合本《协议》中的各项条款和条件。</p>
<p>．软件转让。本&quot;软件产品&quot;的第一被许可人不可以对本《协议》及“软件产品”直接或间接向任何用户作转让。</p>
<p>．终止。如您未遵守本《协议》的各项条款和条件，在不损害其它权利的情况下，本人可终止本《协议》。如此类情况发生，您必须销毁“软件产品”的所有副本及其所有组成部分。</p>
<h2 id="3著作权">3．著作权。</h2>
<p>本“博客”（包括但不限于本“博客”中所含的任何图象、照片、动画、录像、录音、音乐、文字和附加程序）、随附的印刷材料、及本“博客”的任何副本的产权和著作权，均由gly拥有。通过使用“博客”可访问的内容的一切所有权和知识产权均属于各自内容所有者拥有，并可能受适用著作权或其它知识产权法和条约的保护。<br>
本《协议》不授予您使用这些内容的权利。如果这份“软件产品”包括只以电子形式提供的文档，您可以打印一份该电子文档。您不可复制本“软件产品”随附的印刷材料。</p>
<h2 id="4备份副本">4.备份副本。</h2>
<p>在按照本《协议》安装一份本“软件产品”副本后，您可以保留用以提供给您本“博客”的原媒体，仅用于备份或存档之用。如果需要原媒体方可在计算机上使用“博客”，您可以复制一份“博客”副本仅用于备份或存档之用。除本《协议》中明文规定外，您不可复制本“博客”或随附本“博客”的印刷材料。</p>
<p>如您是在中华人民共和国取得此产品，下列有限保证适用于您：</p>
<p>有限责任。</p>
<p>本《协议》受中华人民共和国法律管辖。</p>
<p>如果您对本《协议》有什么问题，根据关于中的联系方式与我联系。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>